<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section [
<!ENTITY % all.entities SYSTEM "all-entities.ent">
%all.entities;
]>
<section version="5.0" xml:id="activechecks" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Aktive Prüfungen (Active Checks)</title>

  <para><emphasis role="bold">Einführung</emphasis></para>

  <para>&name-icinga; ist in der Lage, Hosts und Services auf zwei Arten zu überwachen: aktiv und passiv. Passive Prüfungen werden
  <link linkend="passivechecks">anderswo</link> beschrieben, so dass wir uns hier auf aktive Prüfungen konzentrieren. Aktive
  Prüfungen sind die gebräuchlichste Methode zur Überwachung von Hosts und Services. Die Hauptmerkmale von aktiven Prüfungen
  sind</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>aktive Prüfungen werden vom &name-icinga;-Prozess veranlasst</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>aktive Prüfungen laufen auf einer regelmäßig geplanten Basis</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/activechecks.png" format="PNG"></imagedata>
    </imageobject>
  </mediaobject>

  <para><emphasis role="bold">Wie werden aktive Prüfungen durchgeführt?</emphasis></para>

  <para>Aktive Prüfungen werden durch die Prüfungslogik im &name-icinga;-Daemon veranlasst. Wenn &name-icinga; den Status eines
  Hosts oder Services prüfen muss, wird es ein Plugin ausführen und die Informationen übergeben, was geprüft werden soll. Das
  Plugin wird dann den Betriebszustand des Hosts oder Service prüfen und die Ergebnisse an den &name-icinga;-Daemon zurückmelden.
  &name-icinga; wird die Ergebnisse der Host- oder Service-Prüfung verarbeiten und entsprechend notwendige Aktionen ausführen
  (z.B. Benachrichtigungen versenden, Eventhandler ausfüren, usw.).</para>

  <para>Mehr Informationen, wie Plugins arbeiten, finden Sie <link linkend="plugins">hier</link>.</para>

  <para><emphasis role="bold">Wann werden aktive Prüfungen ausgeführt?</emphasis></para>

  <para>Aktive Prüfungen werden ausgeführt</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>in regelmäßigen Intervallen, wie sie in den <emphasis>check_interval</emphasis> und
      <emphasis>retry_interval</emphasis>-Optionen in Ihren Host- und Service-Definitionen festgelegt sind</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>nach Bedarf</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Regelmäßig geplante Prüfungen erfolgen in Intervallen, die den Einstellungen in <emphasis>check_interval</emphasis> oder
  <emphasis>retry_interval</emphasis> in Ihren Host- oder Service-Definitionen entsprechen, abhängig davon, in welchem <link
  linkend="statetypes">Statustyp</link> sich der Host oder Service befindet.</para>

  <para>Prüfungen nach Bedarf werden ausgeführt, wann immer &name-icinga; die Notwendigkeit sieht, die neuesten
  Statusinformationen über einen bestimmten Host oder Service zu ermitteln. Wenn &name-icinga; beispielsweise die <link
  linkend="networkreachability">Erreichbarkeit</link> eines Hosts feststellt, wird es oft Prüfungen von Eltern- und Kind-Hosts
  durchführen, um den genauen Status eines bestimmten Netzwerk-Segments zu ermitteln. Prüfungen nach Bedarf finden sich auch in
  der <link linkend="dependencychecks">vorausschauenden Abhängigkeitsprüfung</link>s-Logik, um sicherzustellen, dass &name-icinga;
  möglichst genaue Statusinformationen hat.</para>
  <indexterm zone="activechecks"><primary>Aktive Prüfungen</primary><secondary>in regelmäßigen Abständen</secondary></indexterm>
  <indexterm zone="activechecks"><primary>Aktive Prüfungen</primary><secondary>nach Bedarf</secondary></indexterm></section>
