<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter [
<!ENTITY % all.entities SYSTEM "all-entities.ent">
%all.entities;
]>
<section version="5.0" xml:id="beginners" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Hinweise für Neulinge</title>

  <para>Herzlichen Glückwunsch zur Wahl von &name-icinga;! &name-icinga; ist ziemlich mächtig und flexibel, aber es kann viel
  Arbeit bedeuten, es so zu konfigurieren, wie Sie es haben wollen. Sobald Sie damit vertraut sind, wie es funktioniert und was es
  für Sie tun kann, dann werden Sie nicht mehr ohne leben wollen :-). Hier sind einige wichtige Dinge, die zu beachten sind, wenn
  Sie zum ersten Mal &name-icinga; benutzen:</para>

  <orderedlist>
    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Entspannen Sie sich - es wird einige Zeit dauern.</emphasis> Erwarten Sie nicht, dass alles
      gleich so funktioniert, wie Sie sich das vorstellen. Das Aufsetzen von &name-icinga; kann ein bisschen an Arbeit erfordern -
      teilweise wegen der Optionen, die &name-icinga; bietet, teilweise weil Sie wissen müssen, was Sie in Ihrem Netzwerk
      überwachen wollen (und wie das am Besten zu tun ist).</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Nutzen Sie die Schnellstartanleitungen.</emphasis> Die <link
      linkend="quickstart">Schnellstart-Installationsanleitung</link> ist so ausgelegt, dass die meisten neuen Benutzer ziemlich
      schnell ein einfaches &name-icinga; zum Laufen bekommen. Innerhalb von 20 Minuten ist &name-icinga; installiert und
      überwacht Ihr lokales System. Sobald das erledigt ist, können Sie lernen, wie &name-icinga; konfiguriert wird, um mehr zu
      tun.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Lesen Sie die Dokumentation.</emphasis> &name-icinga; kann schwierig zu konfigurieren sein, wenn
      Sie ein Gespür dafür haben, was passiert, und ziemlich unmöglich, wenn Sie keins haben. Stellen Sie sicher, dass Sie die
      Dokumentation lesen (besonders die Abschnitte "&name-icinga; konfigurieren" und "Die Grundlagen"). Heben Sie sich die
      fortgeschrittenen Themen auf, bis Sie ein gutes Verständnis der Grundlagen haben.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Suchen Sie die Hilfe von anderen.</emphasis> Wenn Sie die Dokumentation gelesen haben, sich die
      Beispiel-Konfigurationsdateien angesehen und immer noch Probleme haben, dann senden Sie eine e-Mail mit der Beschreibung
      Ihrer Probleme an die <emphasis>&name-icinga;-users</emphasis>-Mailing-Liste. Aufgrund der Arbeit an diesem Projekt können
      wir die meisten der direkt an uns gesandten Fragen nicht beantworten, so dass die beste Quelle die Mailing-Liste sein
      dürfte. Wenn Sie bereits einiges gelesen haben und eine gute Problembeschreibung liefern, dann stehen die Chancen gut, dass
      jemand Ihnen Hinweise geben kann, um die Dinge zum Laufen zu bringen. Mehr (englischsprachige) Informationen, wie Sie sich
      den Mailing-Listen anschließen oder die Archive durchsuchen können, finden Sie unter <link
      xlink:href="http://www.Icinga.org/support/">http://www.&name-icinga;.org/support/</link>. Das deutsche &name-icinga;-Portal
      finden Sie unter <link xlink:href="http://www.Icinga-portal.de">http://www.&name-icinga;-portal.de</link></para>
    </listitem>
  </orderedlist>
  <indexterm zone="beginners"><primary>Anfänger, Hinweise für</primary></indexterm></section>
