<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section [
<!ENTITY % all.entities SYSTEM "all-entities.ent">
%all.entities;
]>
<section version="5.0" xml:id="cachedchecks" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Zwischengespeicherte Prüfungen</title>

  <para><emphasis role="bold">Einführung</emphasis></para>

  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata align="right" fileref="../images/cachedchecks1.png" format="PNG" role=""></imagedata>
    </imageobject>
  </mediaobject>

  <para>Die Leistung der Überwachungslogik von &name-icinga; kann mit Hilfe von zwischengespeicherten Prüfungen (cached checks) nennenswert
  gesteigert werden. Zwischengespeicherte Prüfungen erlauben es &name-icinga;, auf die Ausführung einer Host- oder Service-Prüfung zu
  verzichten, wenn es feststellt, dass ein recht aktuelles Prüfergebnis ausreicht.</para>

  <para><emphasis role="bold">Nur für Prüfungen nach Bedarf</emphasis></para>

  <para>Regelmäßig eingeplante Host- und Service-Prüfungen werden keine Leistungssteigerung durch zwischengespeicherte Prüfungen erfahren.
  Zwischengespeicherte Prüfungen sind nur sinnvoll zur Steigerung von Host- und Service-Prüfungen nach Bedarf. Geplante Prüfungen sorgen
  dafür, dass Host- und Service-Zustände regelmäßig aktualisiert werden, was in der Zukunft dazu führen kann, dass die Ergebnisse als
  zwischengespeicherte Prüfungen genutzt werden können.</para>

  <para>Zur Erinnerung: Host-Prüfungen nach Bedarf treten auf...</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>wenn ein mit einem Host verbundener Service den Status wechselt</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>wenn nötig als Teil der <link linkend="networkreachability">Host-Erreichbarkeit</link>s-Logik</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>wenn nötig für <link linkend="dependencychecks">vorausschauende Host-Abhängigkeitsprüfungen</link></para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>und Service-Prüfungen nach Bedarf treten auf...</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>wenn nötig für <link linkend="dependencychecks">vorausschauende Service-Abhängigkeitsprüfungen</link></para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="../images/note.gif" format="GIF"></imagedata>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject> Hinweis: Solange Sie keinen Gebrauch von Service-Abhängigkeiten machen, wird &name-icinga; nicht in der Lage sein,
  zwischengespeicherte Prüfungen zur Leistungssteigerung von Service-Prüfungen zu nutzen. Keine Bange - das ist normal. Zwischengespeicherte
  Host-Prüfungen sorgen für große Leistungssteigerungen und jeder sollte dort einen Vorteil sehen.</para>

  <para><emphasis role="bold">Wie Zwischenspeicherung arbeitet</emphasis></para>

  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata align="right" condition="" fileref="../images/cachedchecks.png" format="PNG"></imagedata>
    </imageobject>
  </mediaobject>

  <para>Wenn &name-icinga; eine Host- oder Service-Prüfung nach Bedarf durchführen muss, wird es eine Festlegung treffen, ob es ein
  zwischengespeichertes Ergebnis benutzen kann oder ob es wirklich eine Prüfung durchführen muss. Es tut dies, indem es schaut, ob die
  letzte Prüfung für den Host oder Service innerhalb der letzten X Minuten erfolgte, wobei X der zwischengespeicherte Host- oder
  Service-Horizont ist.</para>

  <para>Wenn die letzte Prüfung innerhalb des Zeitfensters erfolgte, das durch die cached-check-horizon-Variable angegeben ist, wird
  &name-icinga; das Ergebnis der letzen Host- oder Service-Prüfung nutzen und <emphasis>nicht</emphasis> eine neue Prüfung ausführen. Wenn
  der Host oder Service noch nicht geprüft wurde oder die letzte Prüfung außerhalb des cached-check-horizon-Zeitfensters liegt, wird
  &name-icinga; durch ein Plugin eine neue Host- oder Service-Prüfung durchführen.</para>

  <para><emphasis role="bold">Was dies wirklich bedeutet</emphasis></para>

  <para>&name-icinga; führt Prüfungen nach Bedarf durch, weil es den aktuellen Status eines Hosts oder Service <emphasis>in diesem
  Moment</emphasis> wissen muss. Durch die Nutzung von zwischengespeicherten Prüfungen lassen Sie &name-icinga; glauben, dass die kürzlichen
  Prüfungsergebnisse für die Ermittlung des aktuellen Zustands von Hosts "gut genug" sind und dass es nicht hergehen muss und erneut den
  Zustand für den Host oder Service prüfen muss.</para>

  <para>Die cached-check-horizon-Variable teilt &name-icinga; mit, wie aktuell Prüfergebnisse sein müssen, um zuverlässig den jetzigen
  Status eines Hosts oder Services darzustellen. Bei einem cached-check-horizon-Wert von 30 Sekunden sagen Sie &name-icinga;, dass die
  Prüfung des Zustands eines Host innerhalb der letzten 30 Sekunden erfolgt sein muss, um noch als aktueller Zustand dieses Hosts angesehen
  zu werden.</para>

  <para>Die Anzahl von zwischengespeicherten Prüfergebnissen, die &name-icinga; nutzen kann, im Verhältnis zu der Anzahl von Prüfungen nach
  Bedarf, kann als die cached-check "Treffer"-Rate bezeichnet werden. Durch die Erhöhung des cached-check-horizon-Wertes bis zum regulären
  Prüfintervall des Hosts können Sie theoretisch eine Trefferrate von 100% erreichen. In diesem Fall würden alle Prüfungen nach Bedarf
  zwischengespeicherte Prüfergebnisse benutzen. Was für eine Leistungssteigerung! Aber ist es das wirklich? Wahrscheinlich nicht.</para>

  <para>Die Zuverlässigkeit von zwischengespeicherten Prüfergebnissen nimmt mit der Zeit ab. Höhere Trefferraten erfordern, dass vorherige
  Prüfergebnisse für längere Zeit als "gültig" angesehen werden. Dinge können sich schnell in jedem Netzwerk-Szenario ändern, und es gibt
  keine Garantie dafür, dass es bei einem Server auf einmal brennt, der vor 30 Sekunden fehlerfrei funktionierte. Das ist der Kompromiss:
  Zuverlässigkeit gegen Geschwindigkeit. Wenn der cached-check-horizon-Wert groß ist, riskieren Sie, dass Sie unzuverlässige Prüfergebnisse
  in der Überwachungslogik haben.</para>

  <para>&name-icinga; wird letztendlich den korrekten Status aller Hosts und Services ermitteln, so dass es lediglich für eine kurze Zeit
  mit inkorrekten Informationen arbeitet, selbst wenn sich die zwischengespeicherten Prüfergebnisse als unzuverlässig herausstellen sollten.
  Selbst kurze Zeiten von unzuverlässigen Statusinformationen können sich für Admins als Ärgernis erweisen, wenn sie Benachrichtigungen über
  Probleme bekommen, die nicht länger existieren.</para>

  <para>Es gibt keinen Standard-cached-check-horizon-Wert oder keine Trefferrate, die für jeden &name-icinga;-Benutzer akzeptierbar wäre.
  Einige Leute möchten einen kleines horizon-Zeitfenster und eine niedrige Trefferrate während andere ein größeres Zeitfenster und eine
  höhere Trefferrate bevorzugen (mit einer kleineren Zuverlässigkeitsrate). Einige Leute möchten vielleicht ganz auf zwischengespeicherte
  Prüfungen verzichten, um eine hundertprozentige Zuverlässigkeitsrate zu erhalten. Verschiedene horizon-Zeitfenster auszuprobieren und
  ihren Einfluss auf die Zuverlässigkeit von Statusinformationen zu sehen ist vielleicht das einzige Bedürfnis, das ein einzelner Benutzer
  hat, um den "richtigen" Wert für seine Situation zu finden.</para>

  <para><emphasis role="bold">Konfigurationsvariablen</emphasis></para>

  <para>Die folgenden Variablen legen die Zeitfenster fest, in denen ein vorangegangenes Prüfergebnis als ein zwischengespeichertes
  Prüfergebnis genutzt werden kann:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Die <link linkend="configmain-cached_host_check_horizon">cached_host_check_horizon</link>-Variable kontrolliert
      zwischengespeicherte Host-Prüfungen.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Die <link linkend="configmain-cached_service_check_horizon">cached_service_check_horizon</link>-Variable kontrolliert
      zwischengespeicherte Service-Prüfungen.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para><emphasis role="bold">Zwischenspeichereffektivität optimieren</emphasis></para>

  <para>Um den größten Nutzen aus zwischengespeicherten Prüfungen zu ziehen, sollten Sie:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>regelmäßige Host-Prüfungen einplanen</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>z.B. &name-pnp; benutzen, um grafische Auswertungen von 1) Prüfungen nach Bedarf und 2) zwischengespeicherten Prüfungen zu
      erstellen</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>die cached-check-horizon-Variable Ihren Anforderungen entsprechend anpassen</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Sie können regelmäßige Prüfungen für Ihre Hosts durch einen größeren Wert als 0 in der <emphasis>check_interval</emphasis>-Option in
  Ihren <link linkend="objectdefinitions-host">Host-Definitionen</link> einplanen. Wenn Sie das tun, sollten Sie die
  <emphasis>max_check_attempts</emphasis>-Option auf einen Wert größer als 1 setzen, oder es wird ein Performance-Problem geben. Das
  potenzielle Performance-Problem ist <link linkend="hostchecks">hier</link> genauer beschrieben.</para>

  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/perfdata_cached2.png" format="PNG"></imagedata>
    </imageobject>
  </mediaobject>

  <para>Ein guter Weg, um den richtigen Wert für die cached-check-horizon-Optionen zu ermitteln, besteht im Vergleich der Anzahl von
  Prüfungen nach Bedarf gegen die Anzahl, in denen zwischengespeicherte Ergebnisse benutzt werden. Das <link
  linkend="icingastats">icingastats</link>-Dienstprogramm kann Informationen über zwischengespeicherte Prüfungen erzeugen, die dann mit
  <link linkend="perfgraphs">&name-pnp;</link> dargestellt werden können. Ein Beispiel-Diagramm, das zwischengespeicherte Prüfungen gegen
  solche nach Bedarf darstellt, sehen Sie oben.</para>

  <para>Bei der Testumgebung, aus der dieser Graph stammt, gab es...</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>insgesamt 110 Hosts, die alle in regelmäßigen Abständen geprüft wurden</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>ein durchschnittliches (regelmäßig geplantes) Host-Prüfintervall von 30 Minuten</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>ein <link linkend="configmain-cached_host_check_horizon">cached_host_check_horizon</link> von 15 Sekunden</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Das Diagramm zeigt, wie viele regelmäßig geplante Host-Prüfungen im Vergleich zu zwischengespeicherten Host-Prüfungen erfolgt sind.
  In diesem Beispiel wurden alle fünf Minuten ein Durchschnitt von 77 Host-Prüfungen durchgeführt. 59 von diesen (76%) sind Prüfungen nach
  Bedarf.</para>

  <para>Es zeigt auch, wie viele zwischengespeicherte Host-Prüfungen während der Zeit aufgetreten sind. In diesem Beispiel waren es im
  Durchschnitt 21 Host-Prüfungen alle fünf Minuten.</para>

  <para>Erinnern Sie sich, dass zwischengespeicherte Prüfungen nur für Prüfungen nach Bedarf verfügbar sind. Basierend auf den 5-Minuten-
  Durchschnitten der Graphen sehen wir, dass &name-icinga; in 21 von 59 Fällen ein zwischengespeichertes Ergebnis benutzen kann, wenn
  Prüfungen nach Bedarf auszuführen sind. Das scheint nicht viel zu sein, aber diese Graphen stellen eine kleine Überwachungsumgebung dar.
  Bedenken Sie, dass 21 von 59 fast 36% sind und Sie können sich vorstellen, wie dies die Host-Prüf-Performance in großen Umgebungen
  steigern kann. Der Prozentsatz könnte größer sein, wenn der Wert der cached_host_check_horizon-Variablen erhöht wird, aber das würde die
  Zuverlässigkeit der zwischengespeicherten Host-Statusinformation verringern.</para>

  <para>Sobald Sie ein paar Stunden oder Tage mit &name-pnp;-Graphen haben, sollten Sie sehen, wie viele Host- und Service-Prüfungen mit
  Hilfe von Plugins ausgeführt werden gegen die, die zwischengespeicherte Prüfergebnisse benutzen. Nutzen Sie diese Informationen, um die
  cached-check-horizon-Variablen entsprechend für Ihre Situation anzupassen. Überwachen Sie weiterhin die &name-pnp;-Graphen, um zu sehen,
  wie die Änderung der horizon-Variablen die zwischengespeicherten Prüf-Statistiken beeinflusst. Ändern und wiederholen Sie, falls
  erforderlich.</para>

  <indexterm zone="cachedchecks">
    <primary>Zwischengespeicherte Prüfungen (Cached Checks)</primary>
  </indexterm>

  <indexterm zone="cachedchecks">
    <primary>Cached Checks</primary>
  </indexterm>
</section>
