<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section [
<!ENTITY % all.entities SYSTEM "all-entities.ent">
%all.entities;
]>
<section version="5.0" xml:id="cgiincludes" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Angepasste CGI-Kopf- und Fußzeilen</title>

  <para><emphasis role="bold">Einführung</emphasis></para>

  <para>Wenn Sie &name-icinga;-Installationen für Kunden machen, dann möchten Sie vielleicht, dass in den <link
  linkend="cgis">CGIs</link> angepasste Kopf- und Fußzeilen angezeigt werden. Dies ist besonders dann nützlich, wenn Sie
  Support-Kontaktinformationen u.ä. für den Endbenutzer anzeigen möchten.</para>

  <para>Es ist wichtig anzumerken, dass angepasste Dateien mit Kopf- und Fußzeilen nicht in irgendeiner Form vorverarbeitet werden
  (solange es sich nicht um ausführbare Dateien handelt), bevor sie angezeigt werden. Der Inhalt der Kopf- und Fußzeilen wird ganz
  einfach gelesen und in der CGI-Ausgabe angezeigt. Das bedeutet, dass diese Dateien lediglich Informationen enthalten können, die
  ein Web-Browser versteht (HTML, JavaScript, usw.).</para>

  <para>Wenn die angepassten Kopf- und Fußzeilendateien ausführbar sind, dann werden sie ausgeführt und die Ausgaben an den
  Benutzer zurückgeliefert, so dass die Dateien gültigen HTML-Code enthalten sollten. Auf diese Weise können Sie Ihre eigenen CGIs
  nutzen, um Daten in der &name-icinga;-Anzeige auszugeben. Dies kann genutzt werden, um mit ddraw Grafiken aus rrdtool einzufügen
  und Befehlsmenüs im &name-icinga;-Fenster anzuzeigen. Die ausführbaren angepassten Kopf- und Fußzeilendateien werden mit der
  gleichen CGI-Umgebung ausgeführt wie das &name-icinga;-Haupt-CGI, so dass Ihre Dateien die Abfrageinformationen,
  Benutzerauthentifizierungsinformationen usw. analysieren können, um entsprechende Ausgaben zu erzeugen.</para>

  <para><emphasis role="bold">Wie funktioniert es?</emphasis></para>

  <para>Sie können angepasste Kopf- und Fußzeilen in die Ausgaben der CGIs einschließen, indem Sie entsprechend benannte
  HTML-Dateien im <emphasis>ssi</emphasis>-Unterverzeichnis des &name-icinga;-HTML-Verzeichnisses (z.B.
  <emphasis>&url-icinga-base;/share/ssi</emphasis>) ablegen.</para>

  <para>Angepasste Kopfzeilen werden direkt hinter dem &lt;BODY&gt;-Tag in der CGI-Ausgabe eingefügt, während angepasste Fußzeilen
  direkt vor dem schließenden &lt;/BODY&gt;-Tag eingefügt werden.</para>

  <para>Es gibt zwei Arten von angepassten Kopf- und Fußzeilen:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Globale Kopf-/Fußzeilen: diese Dateien sollten <emphasis>common-header.ssi</emphasis> und
      <emphasis>common-footer.ssi</emphasis> benannt werden. Wenn diese Dateien existieren, werden sie in die Ausgaben aller CGIs
      eingefügt.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>CGI-spezifische Kopf-/Fußzeilen: diese Dateinamen sollten im Format <emphasis>CGINAME-header.ssi</emphasis> und
      <emphasis>CGINAME-footer.ssi</emphasis> benannt werden, wobei <emphasis>CGINAME</emphasis> der (Datei-) Name des CGIs ohne
      die .cgi-Erweiterung ist. Die Kopf- und Fußzeilendateien des <link linkend="cgis-summary_cgi">alert summary CGI</link>
      (summary.cgi) würden beispielsweise <emphasis>summary-header.ssi</emphasis> und <emphasis>summary-footer.ssi</emphasis>
      heißen.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Sie sind nicht gezwungen, irgendwelche angepassten Kopf- und Fußzeilen zu benutzen. Sie können nur eine globale Kopfzeile
  benutzen, wenn Sie möchten. Sie können nur CGI-spezifische Kopfzeilen und eine globale Fußzeile benutzen, wenn Sie möchten. Ganz
  wie Sie wollen. Wirklich.</para>
  <indexterm zone="cgiincludes"><primary>Angepasste CGI-Kopf- und Fußzeilen</primary></indexterm></section>
