<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter [
<!ENTITY % all.entities SYSTEM "all-entities.ent">
%all.entities;
]>
<section version="5.0" xml:id="clusters" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Service- und Host-Gruppen überwachen</title>

  <para><emphasis role="bold">Einführung</emphasis></para>

  <para>Einige Leute haben gefragt, wie man Gruppen (Cluster) von Hosts und Services überwacht, also möchten wir hier schreiben,
  wie man das macht. Es ist ziemlich geradeaus, also hoffentlich sind die Dinge einfach zu verstehen...</para>

  <para>Zuerst benötigen wir eine Definition, was wir mit "Cluster" meinen. Der einfachste Weg, dies zu verstehen, ist mit einem
  Beispiel. Lassen Sie uns annehmen, Ihr Unternehmen hat fünf Hosts, die redundante DNS-Services für Ihr Unternehmen zur Verfügung
  stellt. Wenn einer ausfällt, ist das keine große Katastrophe, weil die verbleibenden Server weiterhin die Namensauflösung
  bereitstellen. Wenn Sie mit der Überwachung der Verfügbarkeit der DNS-Server betraut sind, werden Sie fünf Server überwachen
  wollen. Das ist das, was wir als <emphasis>Service</emphasis>-Cluster ansehen würden. Der Service-Cluster besteht aus fünf
  einzelnen DNS-Services, die Sie überwachen wollen. Obwohl Sie jeden einzelnen Service überwachen wollen, wird Ihr Hauptaugenmerk
  eher auf dem Gesamtstatus des DNS-Service-Clusters liegen als auf der Verfügbarkeit eines einzelnen Service.</para>

  <para>Wenn Ihre Organisation eine Gruppe von Hosts hat, die eine Hochverfügbarkeitslösung darstellt, würden wir dies als
  <emphasis>Host</emphasis>-Cluster bezeichnen. Wenn ein bestimmter Host ausfällt, wird ein anderer einspringen, um die Aufgaben
  des ausgefallenen zu übernehmen. Als eine Randbemerkung: Sehen Sie sich das <link
  xlink:href="http://www.linux-ha.org/">High-Availability &name-linux; Project</link> für Informationen zur Redundanz von Hosts
  und Services mit &name-linux; an.</para>

  <para><emphasis role="bold">Angriffsplan</emphasis></para>

  <para>Es gibt mehrere Wege, wie Sie eventuell Service- oder Host-Gruppen überwachen können. Wir werden die Methode beschreiben,
  von der wir glauben, dass sie die Einfachste ist. Service- oder Host-Cluster überwachen umfasst zwei Dinge:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>überwachen einzelner Cluster-Elemente</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>überwachen des Clusters als eine gesamte Einheit</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Das Überwachen von einzelnen Host- oder Service-Cluster-Elementen ist einfacher als Sie denken. Eigentlich tun Sie es
  wahrscheinlich schon. Bei Service-Clustern sollten Sie sicherstellen, dass Sie jedes Service-Element des Clusters überwachen.
  Wenn Sie ein Cluster aus fünf DNS-Servern haben, dann stellen Sie sicher, dass Sie fünf einzelne Service-Definitionen haben
  (z.B. mit dem <emphasis>check_dns</emphasis>-Plugin). Bei Host-Clustern stellen Sie sicher, dass Sie entsprechende
  Host-Definitionen für jedes Mitglied des Clusters haben (Sie müssen auch mindestens einen Service auf jedem Host überwachen).
  <emphasis role="bold">Wichtig:</emphasis> Sie können die Benachrichtigungen für die einzelnen Cluster-Elemente deaktivieren
  (Host- oder Service-Definitionen). Obwohl keine Benachrichtigungen für die einzelnen Elemente versandt werden, bekommen Sie
  trotzdem eine visuelle Anzeige des einzelnen Host- oder Service-Zustands in der <link linkend="cgis-status_cgi">Status
  CGI</link>. Das ist nützlich bei der genauen Erkennung der Quelle von Problemen im Cluster in der Zukunft.</para>

  <para>Die Überwachung des gesamten Clusters kann mit Hilfe der bereits im Cache verfügbaren Ergebnisse der Cluster-Elemente
  erfolgen. Auch wenn Sie alle Elemente des Clusters erneut prüfen könnten, um den Cluster-Status zu ermitteln: warum sollten Sie
  Bandbreite und Ressourcen vergeuden, wenn bereits die Ergebnisse im Cache vorliegen? Wo werden die Ergebnisse abgelegt?
  Ergebnisse für Cluster-Elemente sind im <link linkend="configmain-status_file">Status-File</link> zu finden (vorausgesetzt, dass
  Sie jedes Element überwachen). Das <emphasis>check_cluster</emphasis>-Plugin ist genau für den Zweck ausgelegt, um Host- und
  Service-Zustände im Status-File zu prüfen. <emphasis role="bold">Wichtig:</emphasis> Auch wenn Sie Benachrichtigungen für
  einzelne Elemente des Clusters nicht aktiviert haben, möchten Sie sie vielleicht für den Gesamtstatus des Clusters
  aktivieren.</para>

  <para><emphasis role="bold">Das check_cluster-Plugin benutzen</emphasis></para>

  <para>Das check_cluster-Plugin ist dafür ausgelegt, den Gesamtstatus eines Host- oder Service-Clusters durch die Prüfung der
  Statusinformationen jedes einzelnen Host- oder Service-Cluster-Elements zu ermitteln.</para>

  <para>noch mehr... Das <emphasis>check_cluster</emphasis>-Plugin finden Sie im contrib-Verzeichnis der &name-nagios;-Plugins
  unter <link xlink:href="http://sourceforge.net/projects/nagiosplug">&url-nagiosplug-sf;/</link>.</para>

  <para><emphasis role="bold">Service-Cluster überwachen</emphasis></para>

  <para>Nehmen wir an, dass Sie drei DNS-Server haben, die redundante Dienste in Ihrem Netzwerk bereitstellen. Zuerst müssen Sie
  jeden einzelnen DNS-Server überwachen, bevor Sie sie als Cluster überwachen können. Wir nehmen an, dass Sie bereits drei
  einzelne Services haben (die alle "DNS Service" heißen), die mit Ihren DNS-Hosts verbunden sind ("host1", "host2" und "host3"
  genannt).</para>

  <para>Um die Services als einen Cluster zu überwachen, müssen Sie einen neuen "Cluster"-Service erstellen. Bevor Sie das tun,
  sollten Sie ein Service-Cluster-Prüfbefehl konfigurieren. Lassen Sie uns annehmen, dass Sie einen Befehl namens
  <emphasis>check_service_cluster</emphasis> wie folgt definieren:</para>

  <screen> define command{
        command_name    check_service_cluster
        command_line    &url-icinga-libexec;/check_cluster --service -l $ARG1$ -w $ARG2$ -c $ARG3$ -d $ARG4$ 
        }</screen>

  <para>Nun müssen Sie den "Cluster"-Service erstellen und den <emphasis>check_service_cluster</emphasis>-Befehl benutzen, den Sie
  gerade als Cluster-Prüfbefehl erstellt haben. Das folgende Beispiel gibt einen Hinweis, wie das zu tun ist. Es generiert einen
  CRITICAL-Alarm, wenn zwei oder mehr Services im Cluster in einem nicht-OK-Zustand sind und einen WARNING-Alarm, wenn nur einer
  der Services in einem nicht-OK-Zustand ist. Wenn jedes der einzelnen Service-Mitglieder des Clusters OK sind, wird auch die
  Cluster-Prüfung einen OK-Status zurückliefern.</para>

  <screen> define service{
        ...
        check_command   check_service_cluster!"DNS Cluster"!1!2!$SERVICESTATEID:host1:DNS Service$,$SERVICESTATEID:host2:DNS Service$,$SERVICESTATEID:host3:DNS Service$
        ...
        }</screen>

  <para>Es ist wichtig anzumerken, dass wir eine Komma-separierte Liste von <emphasis>on-demand</emphasis> Service-Zustands-<link
  linkend="macros">Makros</link> an das $ARG4$-Makro des Cluster-Prüfbefehls übergeben. Das ist wichtig! &name-icinga; wird diese
  On-Demand-Makros mit den aktuellen Service-Status-IDs (numerischen Werten statt Zeichenketten) der einzelnen Mitglieder des
  Clusters füllen.</para>

  <para><emphasis role="bold">Host-Cluster überwachen</emphasis></para>

  <para>Host-Cluster zu überwachen ist ziemlich ähnlich zur Überwachung von Service-Clustern. Offenkundig besteht der
  Hauptunterschied darin, dass Hosts überwacht werden und nicht Services. Um den Status eines Host-Clusters zu überwachen, müssen
  Sie einen Service definieren, der das <emphasis>check_cluster</emphasis>-Plugin benutzt. Der Service sollte
  <emphasis>nicht</emphasis> mit einem der Hosts im Cluster verbunden werden, weil dies Probleme mit Benachrichtigungen für den
  Cluster erzeugt, wenn der Host "down" geht. Eine gute Idee könnte es sein, den Service mit dem Host zu verbinden, auf dem
  &name-icinga; läuft. Wenn der Host, auf dem &name-icinga; läuft, "down" geht, dann funktioniert auch &name-icinga; nicht mehr
  und dann können Sie auch nichts mehr tun (es sei denn, Sie hätten eine <link linkend="redundancy">redundante
  Host-Überwachung</link> eingerichtet)...</para>

  <para>Wie auch immer, lassen Sie uns annehmen, dass Sie einen <emphasis>check_host_cluster</emphasis>-Befehl wie folgt definiert
  haben:</para>

  <screen> define command{
        command_name    check_host_cluster
        command_line    &url-icinga-libexec;/check_cluster --host -l $ARG1$ -w $ARG2$ -c $ARG3$ -d $ARG4$ 
        }</screen>

  <para>Sagen wir, dass Sie drei Hosts ("host1", "host2" und "host3" genannt) in Ihrem Host-Cluster haben. Wenn &name-icinga;
  einen WARNING-Alarm generieren soll, wenn einer der Host im Cluster nicht UP ist bzw. einen CRITICAL-Alarm, wenn zwei oder mehr
  Hosts nicht UP sind, dann sollte der Service, um das Host-Cluster zu überwachen, ungefähr so aussehen:</para>

  <screen> define service{
        ...
        check_command   check_host_cluster!"Super Host Cluster"!1!2!$HOSTSTATEID:host1$,$HOSTSTATEID:host2$,$HOSTSTATEID:host3$
        ...
        }</screen>

  <para>Es ist wichtig anzumerken, dass wir eine Komma-separierte Liste von <emphasis>on-demand</emphasis> Host-Zustands-<link
  linkend="macros">Makros</link> an das $ARG4$-Makro des Cluster-Prüfbefehls übergeben. Das ist wichtig! &name-icinga; wird diese
  On-Demand-Makros mit den aktuellen Host-Status-IDs (numerischen Werten statt Zeichenketten) der einzelnen Mitglieder des
  Clusters füllen.</para>

  <para>Das war's! &name-icinga; wird regelmäßig den Status des Host-Clusters prüfen und Benachrichtigungen an Sie versenden, wenn
  der Status nicht OK ist (vorausgesetzt, dass Sie Benachrichtigungen für den Service aktiviert haben). Beachten Sie, dass Sie
  höchstwahrscheinlich die Benachrichtigungen in den einzelnen Host-Definitionen deaktivieren werden, wenn der Host "down" geht.
  Denken Sie daran, dass Sie der Status der einzelnen Hosts weniger interessiert als der Gesamtstatus des Clusters. Abhängig von
  Ihrem Netzwerk-Layout und von dem, was Sie erreichen wollen, möchten Sie vielleicht die Benachrichtigungen für
  UNREACHABLE-Zustände bei den Host-Definitionen aktiviert lassen.</para>
  <indexterm zone="clusters"><primary>Cluster</primary><secondary>Service- und Host-Gruppen überwachen</secondary></indexterm>
</section>
