<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section [
<!ENTITY % all.entities SYSTEM "all-entities.ent">
%all.entities;
]>
<section version="5.0" xml:id="downtime" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Geplante Ausfallzeiten</title>

  <para><emphasis role="bold">Einführung</emphasis></para>

  <para>&name-icinga; erlaubt Ihnen, Termine für geplante Ausfallzeiten (downtime) von Hosts und Services zu vergeben, die Sie
  überwachen. Das ist nützlich, wenn Sie bereits wissen, dass Sie einen Server für einen Upgrade oder etwas Ähnliches
  herunterfahren müssen.</para>

  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata align="right" fileref="../images/downtime.png" format="PNG"></imagedata>
    </imageobject>
  </mediaobject>

  <para><emphasis role="bold">Ausfallzeit einplanen</emphasis></para>

  <para>Sie können eine Ausfallzeit für Hosts und Services über das <link linkend="cgis-extinfo_cgi">extinfo CGI</link> einplanen
  (wenn Sie Host- oder Service-Informationen ansehen). Klicken Sie auf den Link "Schedule downtime for this host/service", um die
  Ausfallzeit zu planen.</para>

  <para>Sobald Sie die Ausfallzeit für einen Host oder Service einplanen, wird &name-icinga; für diesen Host oder Service einen
  Kommentar hinzufügen, der anzeigt, dass für diese Periode eine Ausfallzeit geplant ist. Wenn die Zeit vorüber ist, wird
  &name-icinga; diesen Kommentar automatisch löschen. Cool, oder?</para>

  <para><emphasis role="bold">Feste und flexible Ausfallzeiten</emphasis></para>

  <para>Wenn Sie über das Web-Interface eine Ausfallzeit einplanen, werden Sie gefragt, ob sie fest oder flexibel sein soll. Hier
  eine Erklärung, wie sich "fest" und "flexibel" unterscheiden:</para>

  <para>"Feste" Ausfallzeiten starten und stoppen genau zu den Zeiten, die Sie bei der Planung festgelegt haben. Okay, das war
  einfach genug...</para>

  <para>"Flexible" Ausfallzeiten sind gedacht für Zeiten, wenn Sie wissen, dass ein Host oder Service für X Minuten (oder Stunden)
  nicht verfügbar sein wird, aber Sie nicht genau wissen, wann das sein wird. Wenn Sie flexible Ausfallzeiten planen, wird
  &name-icinga; die geplante Ausfallzeit irgendwann zwischen den Start- und Endzeiten beginnen, die Sie angegeben haben. Die
  Ausfallzeit wird solange dauern, wie Sie das bei der Planung angegeben haben. Dabei wird angenommen, dass der Host oder Service,
  für den Sie eine flexible Ausfallzeit geplant haben, ausfällt (oder unerreichbar wird) oder zwischen der angegebenen Start- und
  Endezeit in einen nicht-OK-Zustand wechselt. Die Zeit, zu der der Host oder Service in einen Problemzustand wechselt, legt die
  Zeit fest, zu der &name-icinga; tatsächlich die Ausfallzeit startet. Die Ausfallzeit wird die angegebene Zeitspanne dauern, auch
  wenn sich der Host oder Service vor der definierten Zeit erholt. Das wird aus gutem Grund getan. Wie wir alle wissen, denken Sie
  vielleicht, dass Sie ein Problem gelöst haben, aber müssen den Server doch noch zehnmal neu starten, bevor es wirklich
  funktioniert. Geschickt, oder?</para>

  <para><emphasis role="bold">ausgelöste Ausfallzeiten</emphasis></para>

  <para>Während des Planens von Host- oder Service-Ausfallzeiten haben Sie die Möglichkeit, sie zu "ausgelösten" Ausfallzeiten
  (triggered downtime) zu machen. Was ist eine ausgelöste Ausfallzeit, fragen Sie? Bei ausgelösten Ausfallzeiten wird der Start
  der Ausfallzeit durch den Start einer anderen geplanten Host- oder Service-Ausfallzeit ausgelöst. Dies ist sehr nützlich, wenn
  Sie Ausfallzeiten für eine große Zahl von Hosts oder Services planen und die Startzeit der Auszeit von der Startzeit eines
  anderen Ausfallzeiteintrags abhängt. Wenn Sie zum Beispiel eine flexible Ausfallzeit für einen bestimmten Host planen (weil er
  zur Wartung heruntergefahren wird), könnten Sie ausgelöste Ausfallzeiten für alle "Kinder" des Hosts planen.</para>

  <para><emphasis role="bold">Wie geplante Ausfallzeiten Benachrichtigungen beeinflussen</emphasis></para>

  <para>Wenn sich ein Host oder Service in einer Phase geplanter Ausfallzeit befindet, wird &name-icinga; keine normalen
  Benachrichtigungen für den Host oder Service versenden. Allerdings wird es eine "DOWNTIMESTART"-Benachrichtigung für den Host
  oder Service versenden, die jeden Admin darüber informiert, dass sie nachfolgend keine Problemalarme erhalten werden.</para>

  <para>Wenn die geplante Ausfallzeit vorbei ist, wird &name-icinga; wieder normale Benachrichtigungen für den Host oder Service
  versenden. Eine "DOWNTIMEEND"-Benachrichtigung wird an die Admins versandt, dass die geplante Ausfallzeit vorüber ist und dass
  sie wieder normale Alarme erhalten werden.</para>

  <para>Wenn die geplante Auszeit vorzeitig abgebrochen wird (bevor sie endet), wird eine "DOWNTIMECANCELLED"-Benachrichtigung an
  die betroffenen Admins versandt.</para>

  <para><emphasis role="bold">Überlappende geplante Ausfallzeiten</emphasis></para>

  <para>Ich mag es, dieses als das "Oh Mist, es funktioniert nicht"-Syndrom zu bezeichnen. Sie wissen, wovon wir sprechen. Sie
  fahren einen Server herunter, um einen "Routine"-Hardware-Upgrade zu machen, nur um später festzustellen, dass die OS-Treiber
  nicht funktionieren, das RAID-Array hochgegangen ist oder Laufwerkskopien fehlgeschlagen und Ihre Original-Platten jetzt nutzlos
  sind. Moral der Geschichte ist, dass jede Routinearbeit an einem Server durchaus drei- oder viermal länger dauern kann, als Sie
  ursprünglich geplant haben...</para>

  <para>Nehmen wir das folgende Szenario:</para>

  <orderedlist>
    <listitem>
      <para>Sie planen eine Auszeit für Host A an einem Montag von 19:30 Uhr bis 21:30 Uhr</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Sie fahren den Server am Montag gegen 19:45 Uhr herunter, um einen Platten-Upgrade durchzuführen</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>nachdem Sie eineinhalb Stunden mit SCSI-Fehlern und Treiberinkompatibilitäten verschwendet haben, können Sie endlich
      den Server starten</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>um 21:15 Uhr stellen Sie fest, dass eine Ihrer Partitions nirgends auf der Platte zu finden ist</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>da Sie wissen, dass es eine lange Nacht wird, gehen Sie zurück und planen eine zusätzliche Auszeit für Host A von
      Montag 21:20 Uhr bis Dienstagmorgen 1:30 Uhr</para>
    </listitem>
  </orderedlist>

  <para>Wenn Sie überlappende Ausfallzeiten für einen Host oder Service planen (in diesem Fall waren die Zeiten von 19:40 Uhr bis
  21:30 Uhr und 21:20 bis 1:30 Uhr), wird &name-icinga; warten, bis die letzte Periode geplanter Ausfallzeiten vorüber ist, bevor
  Benachrichtigungen zu diesem Host oder Service versandt werden. In diesem Beispiel werden Benachrichtigungen für Host A bis
  Dienstagmorgen 1:30 Uhr unterdrückt.</para>
  <indexterm zone="downtime"><primary>Downtime</primary><secondary>geplante Ausfallzeit</secondary></indexterm>
  <indexterm zone="downtime"><primary>Ausfallzeit</primary><secondary>geplante Ausfallzeit</secondary></indexterm>
</section>
