<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter [
<!ENTITY % all.entities SYSTEM "all-entities.ent">
%all.entities;
]>
<section version="5.0" xml:id="escalations" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Benachrichtigungseskalationen</title>

  <para><emphasis role="bold">Einführung</emphasis></para>

  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata align="right" fileref="../images/objects-contacts.png" format="PNG"></imagedata>
    </imageobject>
  </mediaobject>

  <para>&name-icinga; unterstützt optionale Eskalation von Kontakt-Benachrichtigungen für Hosts und Services. Eskalationen von
  Host- oder Service-Benachrichtigungen werden erreichen durch das Definieren von <link
  linkend="objectdefinitions-hostescalation">Host-Eskalationen</link> bzw. <link
  linkend="objectdefinitions-serviceescalation">Service-Eskalationen</link> in Ihrer/Ihren <link
  linkend="configobject">Objekt-Konfigurationsdatei(en)</link>.</para>

  <para><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="../images/note.gif" format="GIF"></imagedata>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject> Anmerkung: Das Beispiel, das wir unten zeigen, benutzt Service-Eskalationsdefinitionen, aber
  Host-Eskalationen arbeiten genau so. Außer, dass sie für Hosts sind statt für Services. :-)</para>

  <para><emphasis role="bold">Wann werden Benachrichtigungen eskaliert?</emphasis></para>

  <para>Benachrichtigungen werden eskaliert, <emphasis>wenn, und nur wenn</emphasis> eine oder mehrere Eskalationsdefinitionen mit
  der aktuellen Benachrichtigung übereinstimmen, die gerade versandt wird. Wenn eine Host- oder Service-Benachrichtigung
  <emphasis>keine</emphasis> gültige Eskalationsdefinition hat, die auf sie zutrifft, dann wird die Benachrichtigung an die
  Kontaktgruppe(n) verschickt, die in der Hostgroup- oder Service-Definition angegeben wurde(n). Lassen Sie uns das untenstehende
  Beispiel betrachten:</para>

  <screen> define serviceescalation{
        host_name               webserver
        service_description     HTTP
        first_notification      3
        last_notification       5
        notification_interval   90
        contact_groups          nt-admins,managers
        }
 define serviceescalation{
        host_name               webserver
        service_description     HTTP
        first_notification      6
        last_notification       10
        notification_interval   60
        contact_groups          nt-admins,managers,everyone
        }</screen>

  <para>Beachten Sie, dass es "Lücken" in den Benachrichtigungs-Eskalationsdefinitionen gibt. Im Besonderen werden weder die
  Benachrichtigungen 1 und 2 von den Eskalationen behandelt noch die Benachrichtigungen über 10. Für die ersten beiden und die
  Benachrichtigungen über 10 werden die <emphasis>Default</emphasis>-Kontaktgruppen aus der Service-Definition benutzt. Bei allen
  Beispielen, die wir benutzen, nehmen wir an, dass die Default-Kontaktgruppe für die Service-Definition
  <emphasis>nt-admins</emphasis> lautet.</para>

  <para><emphasis role="bold">Kontaktgruppen</emphasis></para>

  <para>Beim Definieren von Benachrichtigungs-Eskalationen ist es wichtig zu wissen, dass alle Kontaktgruppen, die Mitglieder von
  "niedrigeren" Eskalationen (d.h. mit niedrigeren Benachrichtigungsnummern-Bereichen) sind, auch in den "höheren"
  Eskalationsdefinitionen enthalten sein sollen. Das sollte passieren, um sicherzustellen, dass jeder, der über ein Problem
  informiert wird, <emphasis>weiterhin</emphasis> informiert wird, wenn ein Problem eskaliert. Beispiel:</para>

  <screen> define serviceescalation{
        host_name               webserver
        service_description     HTTP
        first_notification      3
        last_notification       5
        notification_interval   90
        contact_groups          nt-admins,managers
        }
 define serviceescalation{
        host_name               webserver
        service_description     HTTP
        first_notification      6
        last_notification       0
        notification_interval   60
        contact_groups          nt-admins,managers,everyone
        }</screen>

  <para>Die erste (oder "niedrigste") Eskalationsstufe umfasst die <emphasis>nt-admins</emphasis> und die
  <emphasis>managers</emphasis>-Kontaktgruppe. Die letzte (oder "höchste") umfasst die <emphasis>nt-admins</emphasis>,
  <emphasis>managers</emphasis> und <emphasis>everyone</emphasis>-Kontaktgruppen. Beachten Sie, dass die
  <emphasis>nt-admins</emphasis>-Kontaktgruppe in beiden Eskalationsdefinitionen enthalten ist. Dies passiert, damit sie weiterhin
  per Pager informiert werden, falls noch Probleme existieren, nachdem die ersten beiden Service-Benachrichtigungen versandt
  wurden. Die <emphasis>managers</emphasis>-Kontaktgruppe erscheint zuerst in der "niedrigen" Eskalationsdefinition - sie wird das
  erste Mal benachrichtigt, wenn die dritte Benachrichtigung versandt wird. Wir möchten, dass die
  <emphasis>managers</emphasis>-Gruppe weiterhin informiert wird, wenn das Problem nach der fünften Benachrichtigung noch
  existiert, also sind sie in der "höheren" Eskalationsdefinition enthalten.</para>

  <para><emphasis role="bold">Überlappende Eskalationsbereiche</emphasis></para>

  <para>Benachrichtigungs-Eskalationsdefinitionen können Benachrichtigungs-Bereiche haben, die überlappen. Nehmen Sie das folgende
  Beispiel:</para>

  <screen> define serviceescalation{
        host_name               webserver
        service_description     HTTP
        first_notification      3
        last_notification       5
        notification_interval   20
        contact_groups          nt-admins,managers
        }
 define serviceescalation{
        host_name               webserver
        service_description     HTTP
        first_notification      4
        last_notification       0
        notification_interval   30
        contact_groups          on-call-support
        }</screen>

  <para>Im obigen Beispiel:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>die <emphasis>nt-admins</emphasis>- und <emphasis>managers</emphasis>-Kontaktgruppen werden bei der dritten
      Benachrichtung informiert</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>alle drei Kontaktgruppen werden bei der vierten und fünften Benachrichtigung informiert</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>nur die <emphasis>on-call-support</emphasis>-Kontaktgruppe wird bei der sechsten (und höheren) Benachrichtigung
      informiert</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para><emphasis role="bold">Erholungsbenachrichtigungen</emphasis></para>

  <para>Erholungsbenachrichtigungen unterscheiden sich geringfügig von Problembenachrichtigungen, wenn es um Eskalationen geht.
  Nehmen Sie das folgende Beispiel:</para>

  <screen> define serviceescalation{
        host_name               webserver
        service_description     HTTP
        first_notification      3
        last_notification       5
        notification_interval   20
        contact_groups          nt-admins,managers
        }
 define serviceescalation{
        host_name               webserver
        service_description     HTTP
        first_notification      4
        last_notification       0
        notification_interval   30
        contact_groups          on-call-support
        }</screen>

  <para>Falls nach drei Problembenachrichtigungen eine Erholungsbenachrichtigung für den Service versandt wird: wer wird
  informiert? Die Erholung ist eigentlich die vierte Benachrichtigung, die versandt wird. Allerdings ist der Eskalationscode
  intelligent genug zu erkennen, dass nur die Leute, die die dritte Problembenachrichtigung erhalten haben, auch über die Erholung
  informiert werden. In diesem Fall würden die <emphasis>nt-admins</emphasis>- und <emphasis>managers</emphasis>-Kontaktgruppen
  über die Erholung informiert werden.</para>

  <para><emphasis role="bold">Benachrichtigungsintervalle</emphasis></para>

  <para>Sie können die Häufigkeit, mit der eskalierte Benachrichtigungen für einen bestimmten Host oder Service versandt werden,
  mit der <emphasis>notification_interval</emphasis>-Option in der Hostgroup- oder Service-Eskalations-Definition ändern.
  Beispiel:</para>

  <screen> define serviceescalation{
        host_name               webserver
        service_description     HTTP
        first_notification      3
        last_notification       5
        notification_interval   45
        contact_groups          nt-admins,managers
        }
 define serviceescalation{
        host_name               webserver
        service_description     HTTP
        first_notification      6
        last_notification       0
        notification_interval   60
        contact_groups          nt-admins,managers,everyone
        }</screen>

  <para>In diesem Beispiel sehen wir, dass das Default-Benachrichtigungsintervall für den Service auf 240 Minuten eingestellt ist
  (das ist der Wert in der Service-Definition). Wenn die Service-Benachrichtigung bei der dritten, vierten und fünften
  Benachrichtigung eskaliert, wird ein Intervall von 45 Minuten zwischen den Benachrichtigungen genutzt. Bei der sechsten und
  folgenden Benachrichtigungen ist das Benachrichtigungsintervall 60 Minuten, wie in der zweiten Eskalationsdefinition
  angegeben.</para>

  <para>Nachdem es möglich ist, überlappende Eskalationsdefinitonen für eine bestimmte Hostgruppe oder einen Service zu haben, und
  der Tatsache, dass ein Host Mitglied von mehreren Hostgruppen sein kann, muss &name-icinga; eine Entscheidung treffen, was zu
  tun ist, wenn die Benachrichtigungs-Intervalle von Eskalationsdefinitionen überlappen. In jedem Fall, wenn es mehrere gültige
  Eskalationsdefinitionen für eine bestimmte Benachrichtigung gibt, wird &name-icinga; das kleinste Benachrichtigungs-Intervall
  wählen. Nehmen Sie das folgende Beispiel:</para>

  <screen> define serviceescalation{
        host_name               webserver
        service_description     HTTP
        first_notification      3
        last_notification       5
        notification_interval   45
        contact_groups          nt-admins,managers
        }
 define serviceescalation{
        host_name               webserver
        service_description     HTTP
        first_notification      4
        last_notification       0
        notification_interval   60
        contact_groups          nt-admins,managers,everyone
        }</screen>

  <para>Wir sehen, dass die beiden Eskalationsdefinitionen bei der vierten und fünften Benachrichtigung überlappen. Bei diesen
  Benachrichtigungen wird &name-icinga; ein Benachrichtigungsintervall von 45 Minuten benutzen, weil dies das kleinste Intervall
  aller vorhandenen gültigen Eskalationsdefinitionen für diese Benachrichtigungen ist.</para>

  <para>Eine letzte Anmerkung zu Benachrichtigungsintervallen, die Intervalle von 0 behandelt. Ein Intervall von 0 bedeutet, dass
  &name-icinga; lediglich eine Benachrichtigung für die erste gültige Benachrichtigung während der Eskalationsdefinition
  versendet. Alle folgenden Benachrichtigungen für die Hostgruppe oder den Service werden unterdrückt. Nehmen Sie dieses
  Beispiel:</para>

  <screen> define serviceescalation{
        host_name               webserver
        service_description     HTTP
        first_notification      3
        last_notification       5
        notification_interval   45
        contact_groups          nt-admins,managers
        }
 define serviceescalation{
        host_name               webserver
        service_description     HTTP
        first_notification      4
        last_notification       6
        notification_interval   0
        contact_groups          nt-admins,managers,everyone
        }
 define serviceescalation{
        host_name               webserver
        service_description     HTTP
        first_notification      7
        last_notification       0
        notification_interval   30
        contact_groups          nt-admins,managers
        }</screen>

  <para>In dem obigen Beispiel werden maximal vier Problembenachrichtigungen zu diesem Service versandt. Das ist so, weil das
  Benachrichtigungsintervall 0 in der zweiten Eskalationsdefinition angibt, dass nur eine Benachrichtigung versandt werden soll
  (beginnend mit der vierten und diese einschließend) und folgende Benachrichtigungen unterdrückt werden sollen. Deshalb hat die
  dritte Eskalationsdefinition keinerlei Auswirkungen, denn es wird nie mehr als vier Benachrichtigungen geben.</para>

  <para><emphasis role="bold">Zeitfenster-Beschränkungen</emphasis></para>

  <para>Unter normalen Umständen können Eskalationen zu jeder Zeit benutzt werden, zu der Benachrichtigungen für einen Host oder
  Service versandt werden. Dieses "Benachrichtigungs-Zeitfenster" ist festgelegt durch die
  <emphasis>notification_period</emphasis>-Direktive in der <link linkend="objectdefinitions-host">Host</link>- oder <link
  linkend="objectdefinitions-service">Service</link>-Definition.</para>

  <para>Sie können optional Eskalationen durch die <emphasis>escalation_period</emphasis>-Direktive in der Host- oder
  Service-Eskalationsdefinition beschränken, so dass sie lediglich während bestimmter Zeitspannen benutzt werden. Wenn Sie die
  <emphasis>escalation_period</emphasis>-Direktive benutzen, um eine <link linkend="timeperiods">Zeitspanne</link> zu definieren,
  während der die Eskalation benutzt werden kann, wird sie nur zu dieser Zeit benutzt. Wenn Sie keine
  <emphasis>escalation_period</emphasis>-Direktive angeben, kann die Eskalation zu jeder Zeit innerhalb des
  "Benachrichtigungs-Zeitfensters" des Hosts oder Service benutzt werden.</para>

  <para><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="../images/note.gif" format="GIF"></imagedata>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject> Anmerkung: eskalierte Benachrichtigungen unterliegen weiterhin den normalen Zeitbeschränkungen, die durch
  die <emphasis>notification_period</emphasis>-Direktive in einer Host- oder Service-Definition festgelegt wurden, so dass die
  Zeitspanne, die Sie in einer Eskalationsdefinition angeben, ein Teil des größeren "Benachrichtigungs-Zeitfensters" sein
  sollte.</para>

  <para><emphasis role="bold">Status-Beschränkungen</emphasis></para>

  <para>Wenn Sie die Eskalationsdefinition beschränken wollen, damit sie nur benutzt wird, während sich der Host oder Service in
  einem bestimmten Zustand befindet, so können Sie die <emphasis>escalation_options</emphasis>-Direktive in der Host- oder
  Service-Eskalationsdefinition benutzen. Wenn Sie die <emphasis>escalation_options</emphasis>-Direktive nicht verwenden, werden
  die Eskalationen in jedem Status der Hosts oder Services benutzt.</para>
  <indexterm zone="escalations"><primary>Eskalationen</primary><secondary>Benachrichtigungseskalationen</secondary></indexterm>
</section>
