<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter [
<!ENTITY % all.entities SYSTEM "all-entities.ent">
%all.entities;
]>
<section version="5.0" xml:id="eventhandlers" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Eventhandler</title>

  <para><emphasis role="bold">Einführung</emphasis></para>

  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata align="right" fileref="../images/eventhandlers.png" format="PNG"></imagedata>
    </imageobject>
  </mediaobject>

  <para>Eventhandler sind optionale Systemkommandos (Scripts oder Programme), die gestartet werden, wenn ein Host- oder
  Service-Zustandswechsel stattfindet.</para>

  <para>Ein einleuchtender Einsatz von Eventhandlern ist die Möglichkeit von &name-icinga;, proaktiv Probleme zu beheben, bevor
  jemand benachrichtigt wird. Einige andere Anwendungsmöglichkeiten für Eventhandler umfassen:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>neustarten eines ausgefallenen Service</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>anlegen eines Trouble-Tickets in einem Helpdesk-Systems</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>eintragen von Ereignisinformationen in eine Datenbank</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Strom aus- und einschalten bei einem Host*</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>etc.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>* Strom durch ein automatisiertes Script bei einem Host aus- und einzuschalten, der Probleme hat, sollte wohlüberlegt
  sein. Betrachten Sie sorgfältig die möglichen Konsequenzen, bevor Sie automatische Reboots implementieren. :-)</para>

  <para><emphasis role="bold">Wann werden Eventhandler ausgeführt?</emphasis></para>

  <para>Eventhandler werden ausgeführt, wenn ein Service oder Host</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>in einem SOFT-Problemzustand ist</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>in einen HARD-Problemzustand wechselt</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>aus einem SOFT- oder HARD-Problemzustand zurückkehrt</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>SOFT- und HARD-Zustände sind ausführlich <link linkend="statetypes">hier</link> beschrieben.</para>

  <para><emphasis role="bold">Eventhandler-Typen</emphasis></para>

  <para>Es gibt unterschiedliche Typen von optionalen Eventhandlern, die Sie definieren können, um Host- und Statuswechsel zu
  behandeln:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Globale Host-Eventhandler</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Globale Service-Eventhandler</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Host-spezifische Eventhandler</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Service-spezifische Eventhandler</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Globale Host- und Service-Eventhandler werden für <emphasis>jeden</emphasis> auftretenden Host- oder
  Service-Zustandswechsel durchgeführt, direkt vor einem möglichen Host- oder Service-spezifischen Eventhandler. Sie können
  globale Host- oder Service-spezifische Eventhandler durch die <link
  linkend="configmain-global_host_event_handler">global_host_event_handler</link> und <link
  linkend="configmain-global_service_event_handler">global_service_event_handler</link>-Optionen in der Hauptkonfigurationsdatei
  angeben.</para>

  <para>Einzelne Hosts und Service können ihre eigenen Eventhandler haben, die ausgeführt werden, um Statuswechsel zu behandeln.
  Sie können einen auszuführenden Eventhandler durch die <emphasis>event_handler</emphasis>-Direktive in Ihren <link
  linkend="objectdefinitions-host">Host</link>- oder <link linkend="objectdefinitions-service">Service</link>-Definitionen
  angeben. Diese Host- und Service-spezifischen Eventhandler werden direkt nach dem (optionalen) globalen Host- oder
  Service-Eventhandler ausgeführt.</para>

  <para><emphasis role="bold">Eventhandler aktivieren</emphasis></para>

  <para>Eventhandler können durch die <link linkend="configmain-enable_event_handlers">enable_event_handlers</link>-Direktive in
  Ihrer Hauptkonfigurationsdatei programmweit aktiviert oder deaktiviert werden.</para>

  <para>Host- und Service-spezifische Eventhandler werden durch die <emphasis>event_handler_enabled</emphasis>-Direktive in Ihrer
  <link linkend="objectdefinitions-host">Host</link>- oder <link linkend="objectdefinitions-service">Service</link>-Definition
  aktiviert oder deaktiviert. Host- und Service-spezifische Eventhandler werden nicht ausgeführt, wenn die globale <link
  linkend="configmain-enable_event_handlers">enable_event_handlers</link>-Option deaktiviert ist.</para>

  <para><emphasis role="bold">Eventhandler-Ausführungsreihenfolge</emphasis></para>

  <para>Wie bereits erwähnt werden globale Host- und Service-Eventhandler direkt vor Host- oder Service-spezifischen Eventhandlern
  ausgeführt.</para>

  <para>Eventhandler werden bei HARD-Problemen und Erholungszuständen direkt nach dem Versand von Benachrichtigungen
  ausgeführt.</para>

  <para><emphasis role="bold">Eventhandler-Kommandos schreiben</emphasis></para>

  <para>Eventhandler werden wahrscheinlich Shell- oder Perl-Scripte sein, aber es ist jede Art von ausführbarer Datei denkbar, die
  von der Kommandozeile aus lauffähig ist. Die Scripte sollten mindestens die folgenden <link linkend="macros">Makros</link> als
  Argumente nutzen:</para>

  <para>Für Services: <link linkend="macrolist-servicestate"> <emphasis role="bold">$SERVICESTATE$</emphasis> </link> , <link
  linkend="macrolist-servicestatetype"> <emphasis role="bold">$SERVICESTATETYPE$</emphasis> </link> , <link
  linkend="macrolist-serviceattempt"> <emphasis role="bold">$SERVICEATTEMPT$</emphasis> </link></para>

  <para>Für Hosts: <link linkend="macrolist-hoststate"> <emphasis role="bold">$HOSTSTATE$</emphasis> </link> , <link
  linkend="macrolist-hoststatetype"> <emphasis role="bold">$HOSTSTATETYPE$</emphasis> </link> , <link
  linkend="macrolist-hostattempt"> <emphasis role="bold">$HOSTATTEMPT$</emphasis> </link></para>

  <para>Die Scripte sollten die Werte der übergebenen Parameter untersuchen und darauf basierend notwendige Aktionen ausführen.
  Der beste Weg, die Funktionsweise von Eventhandlern zu verstehen, ist der Blick auf ein Beispiel. Glücklicherweise finden Sie
  eins <link linkend="eventhandlers-example">hier</link>.</para>

  <para><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="../images/tip.gif" format="GIF"></imagedata>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject> Hinweis: Zusätzliche Eventhandler-Scripte finden Sie im
  <emphasis>contrib/eventhandlers/</emphasis>-Unterverzeichnis der &name-icinga;-Distribution. Einige dieser Beispiel-Scripts
  demonstrieren die Benutzung von <link linkend="extcommands">externen Befehlen</link>, um <link
  linkend="redundancy">redundante</link> und <link linkend="distributed">verteilte</link> Überwachungsumgebungen zu
  implementieren.</para>

  <para><emphasis role="bold">Berechtigungen für Eventhandler-Befehle</emphasis></para>

  <para>Eventhandler werden normalerweise mit den gleichen Berechtigungen ausgeführt wie der Benutzer, der &name-icinga; auf Ihrer
  Maschine ausführt. Dies kann ein Problem darstellen, wenn Sie einen Eventhandler schreiben möchten, der Systemdienste neu
  startet, da generell root-Rechte benötigt werden, um diese Aufgaben zu erledigen.</para>

  <para>Idealerweise sollten Sie den Typ von Eventhandler einschätzen und dem &name-icinga;-Benutzer gerade genug Berechtigungen
  gewähren, damit er die notwendigen Systembefehle ausführen kann. Vielleicht möchten Sie <link
  xlink:href="http://www.courtesan.com/sudo/sudo.html">sudo</link> ausprobieren, um das zu erreichen.</para>

  <para><anchor xml:id="eventhandlers-example" /><emphasis role="bold">Service-Eventhandler-Beispiel</emphasis></para>

  <para>Das folgende Beispiel geht davon aus, dass Sie den HTTP-Server auf der lokalen Maschine überwachen und
  <emphasis>restart-httpd</emphasis> als den Eventhandler-Befehl für die HTTP-Service-Definition angegeben haben. Außerdem nehmen
  wir an, dass Sie die Option <emphasis>max_check_attempts</emphasis> für den Service auf einen Wert von 4 oder höher gesetzt
  haben (d.h., der Service wird viermal geprüft, bevor angenommen wird, dass es ein richtiges Problem gibt). Eine gekürzte
  Service-Definition könnte wie folgt aussehen...</para>

  <screen> define service{
        host_name               somehost
        service_description     HTTP
        max_check_attempts      4
        event_handler           restart-httpd
        ...
        }</screen>

  <para>Sobald der Service mit einem Eventhandler definiert wird, müssen wir diesen Eventhandler als Befehlsfolge definieren. Eine
  Beispieldefinition für <emphasis>restart-httpd</emphasis> sehen Sie nachfolgend. Beachten Sie die Makros in der Kommandozeile,
  die an das Eventhandler-Script übergeben werden - sie sind wichtig!</para>

  <screen> define command{
        command_name    restart-httpd
        command_line    &url-icinga-libexec;/eventhandlers/restart-httpd  $SERVICESTATE$ $SERVICESTATETYPE$ $SERVICEATTEMPT$
        }</screen>

  <para>Lassen Sie uns nun das Eventhandler-Script schreiben (das ist das
  <emphasis>&url-icinga-libexec;/eventhandlers/restart-httpd</emphasis>-Script).</para>

  <screen>#!/bin/sh
#
# Eventhandler-Script für den Restart des Web-Servers auf der lokalen Maschine
#
# Anmerkung: Dieses Script wird den Web-Server nur dann restarten, wenn der Service
#       dreimal erneut geprüft wurde (sich in einem "soft"-Zustand befindet)
#       oder der Web-Service aus irgendeinem Grund in einen "hard"-Zustand fällt 
# In welchem Status befindet sich der Service?
case "$1" in
OK)
        # Der Service hat sich gerade erholt, also tun wir nichts...
        ;;
WARNING)
        # Wir kümmern uns nicht um WARNING-Zustände, denn der Dienst läuft wahrscheinlich noch...
        ;;
UNKNOWN)
        # Wir wissen nicht, was einen UNKNOWN-Fehler auslösen könnte, also tun wir nichts...
        ;;
CRITICAL)
        # Aha!  Der HTTP-Service scheint ein Problem zu haben - vielleicht sollten wir den Server neu starten...
        # Ist dies ein "Soft"- oder ein "Hard"-Zustand?
        case "$2" in
        # Wir sind in einem "Soft"-Zustand, also ist &name-icinga; mitten in erneuten Prüfungen, bevor es in einen
        # "Hard"-Zustand wechselt und Kontakte informiert werden...
        SOFT)
                # Bei welchem Versuch sind wir? Wir wollen den Web-Server nicht gleich beim ersten Mal restarten,
                # denn es könnte ein Ausrutscher sein!
                case "$3" in
                # Warte, bis die Prüfung dreimal wiederholt wurde, bevor der Web-Server restartet wird.
                # Falls der Check ein viertes Mal fehlschlägt (nachdem wir den Web-Server restartet haben),
                # wird der Zustandstyp auf "Hard" wechseln und Kontakte werden über das Problem informiert.
                # Hoffentlich wird der Web-Server erfolgreich restartet, so dass der vierte Check zu einer
                # "Soft"-Erholung führt. Wenn das passiert, wird niemand informiert, weil wir das Problem gelöst haben.
                3)
                        echo -n "Restart des HTTP-Service (dritter kritischer "Soft"-Zustand)..."
                        # Aufrufen des Init-Scripts, um den HTTPD-Server zu restarten
                        /etc/rc.d/init.d/httpd restart
                        ;;
                        esac
                ;;
        # Der HTTP-Service hat es irgendwie geschafft, in einen "Hard"-Zustand zu wechseln, ohne dass das Problem
        # behoben wurde. Er hätte durch den Code restartet werden sollen, aber aus irgendeinem Grund hat es nicht
        # funktioniert. Wir probieren es ein letztes Mal, okay?
        # Anmerkung: Kontakte wurden bereits darüber informiert, dass es ein Problem mit dem Service gibt (solange
        # Sie nicht Benachrichtungen für diesen Service deaktiviert haben.
        HARD)
                echo -n "Restart des HTTP-Service..."
                # Aufrufen des Init-Scripts, um den HTTPD-Server zu restarten
                /etc/rc.d/init.d/httpd restart
                ;;
        esac
        ;;
esac
exit 0</screen>

  <para>Das mitgelieferte Beispiel-Script wird versuchen, den Web-Server auf der lokalen Maschine in zwei Fällen zu
  restarten:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>nachdem der Service das dritte Mal erneut geprüft wurde und sich in einem kritischen "Soft"-Zustand befindet</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>nachdem der Service das erste Mal in einen kritischen "Hard"-Zustand wechselt</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Das Script sollte theoretisch den Web-Server restarten und das Problem beheben, bevor der Service in einen
  "Hard"-Problemzustand wechselt, aber wir stellen eine Absicherung bereit, falls es nicht das erste Mal funktioniert. Es ist
  anzumerken, dass der Eventhandler nur einmal ausgeführt wird, wenn der Service in einen HARD-Zustand wechselt. Das hält
  &name-icinga; davon ab, das Script zum Restart des Web-Servers wiederholt auszuführen, wenn der Service in einem
  HARD-Problemzustand bleibt. Das wollen Sie nicht. :-)</para>

  <para>Das ist alles! Eventhandler sind ziemlich einfach zu schreiben und zu implementieren, also versuchen Sie es und sehen, was
  Sie tun können.</para>
  <indexterm zone="eventhandlers"><primary>Eventhandler</primary></indexterm>
  <indexterm zone="eventhandlers-example"><primary>Eventhandler</primary><secondary>Beispiel</secondary></indexterm>
</section>
