<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter [
<!ENTITY % all.entities SYSTEM "all-entities.ent">
%all.entities;
]>
<section version="5.0" xml:id="faststartup" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Schnellstart-Optionen</title>

  <para><emphasis role="bold">Einführung</emphasis></para>

  <para>Es gibt einige Dinge, die Sie tun können, um die Zeit zu verringern, die &name-icinga; zum (Neu-)Start benötigt. Diese
  Beschleunigung umfasst u.a. Änderungen bei der Verarbeitung Ihrer Konfigurationsdateien.</para>

  <para>Diese Techniken zu benutzen ist besonders dann sinnvoll, wenn bei Ihnen einer oder mehrere der folgenden Punkte zutreffen:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>große Konfigurationen</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>komplexe Konfigurationen (massiver Einsatz von Template-Features)</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Installationen, bei denen häufige Neustarts notwendig sind</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para><emphasis role="bold">Hintergrund</emphasis></para>

  <para>Bei jedem (erneuten) Start von &name-icinga; müssen die Konfigurationsdateien verarbeitet werden, bevor die Überwachung beginnen
  kann. Dieser Konfigurationsanlaufprozess umfasst eine Reihe von Schritten:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Lesen der Konfigurationsdateien</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Auflösen von Template-Definitionen</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>"Recombobulating" Ihrer Objekte (ein [ausgedachter] Begriff für die verschiedenen Arten von Arbeiten, die auftreten)</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>duplizieren von Objektdefinitionen</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>vererben von Objekteigenschaften</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>sortieren Ihrer Objektdefinitionen</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>überprüfen der Objektbeziehungsintegrität</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>prüfen von zirkulären Pfaden</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>und mehr...</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Einige dieser Schritte können ziemlich zeitintensiv sein, wenn Sie große oder komplexe Konfigurationen haben. Gibt es einen Weg,
  einen dieser Schritte zu beschleunigen? Ja!</para>

  <para><emphasis role="bold">Bewertung von Anlaufzeiten</emphasis></para>

  <para>Bevor wir weitermachen, die Dinge zu beschleunigen, müssen wir sehen was möglich ist und ob wir uns mit der ganzen Sache
  beschäftigen sollten oder nicht. Das ist einfach - starten Sie &name-icinga; mit der <emphasis role="bold">-s</emphasis> oder
  <emphasis role="bold">--test-scheduling</emphasis>-Option, um Zeiten und Planungsinformationen zu bekommen.</para>

  <para>Beginnend mit &name-icinga; 1.0.2 gibt es eine zusätzliche Option <emphasis role="bold">-S</emphasis> oder <emphasis role="bold">
  --show-scheduling</emphasis>. Damit erhalten Sie weitere Informationen zur Scheduling Queue.</para>

  <para>Ein Beispiel für die Ausgabe (gekürzt, um nur relevante Teile zu zeigen) sehen Sie nachfolgend. In diesem Beispiel nutzen wir eine
  &name-icinga;-Konfigurations mit 25 Host und etwas mehr als 10.000 Services.</para>

  <screen> #&gt; &url-icinga-bin; -s &url-icinga-cfg;
&name-icinga; 0.8.3
Copyright (c) 1999-2007 Ethan Galstad (&url-nagios;)
Last Modified: 01-27-2007
License: GPL
Timing information on object configuration processing is listed
below.  You can use this information to see if precaching your
object configuration would be useful.
Object Config Source: Config files (uncached)
OBJECT CONFIG PROCESSING TIMES      (* = Potential for precache savings with -u option)
----------------------------------
Read:                 0.486780 sec
Resolve:              0.004106 sec  *
Recomb Contactgroups: 0.000077 sec  *
Recomb Hostgroups:    0.000172 sec  *
Dup Services:         0.028801 sec  *
Recomb Servicegroups: 0.010358 sec  *
Duplicate:            5.666932 sec  *
Inherit:              0.003770 sec  *
Recomb Contacts:      0.030085 sec  *
Sort:                 2.648863 sec  *
Register:             2.654628 sec
Free:                 0.021347 sec
                      ============
TOTAL:                11.555925 sec  * = 8.393170 sec (72.63%) estimated savings
Timing information on configuration verification is listed below.
CONFIG VERIFICATION TIMES          (* = Potential for speedup with -x option)
----------------------------------
Object Relationships: 1.400807 sec
Circular Paths:       54.676622 sec  *
Misc:                 0.006924 sec
                      ============
TOTAL:                56.084353 sec  * = 54.676622 sec (97.5%) estimated savings</screen>

  <para>Okay, lassen Sie uns ansehen was passiert ist. Wenn wir die Summen ansehen, dauerte es ungefähr <emphasis
  role="bold">11,6</emphasis> Sekunden, die Konfigurationsdateien zu verarbeiten und weitere <emphasis role="bold">56</emphasis> Sekunden,
  die Konfigurations zu verifizieren. Das bedeutet, dass es fast <emphasis role="bold">68 Sekunden</emphasis> dauert, bis die erste
  Überwachung beginnen kann! Das ist nicht akzeptierbar, wenn wir &name-icinga; ziemlich regelmäßig neu starten müsseb.</para>

  <para>Was kann man daran ändern? Werfen Sie einen erneuten Blick auf die Ausgabe und Sie sehen, dass &name-icinga; schätzt, dass wir etwa
  <emphasis role="bold">8,4</emphasis> Sekunden bei der Verarbeitung der Konfiguration und weitere <emphasis role="bold">54,7</emphasis> bei
  der Verifizierung einsparen können. &name-icinga; denkt, dass wir <emphasis role="bold">63 Sekunden</emphasis> der normalen Anlaufzeit
  sparen können, wenn einige Optimierungen vorgenommen werden.</para>

  <para>Wow! Von <emphasis role="bold">68 Sekunden</emphasis> auf gerade mal <emphasis role="bold">5 Sekunden</emphasis>? Yep, lesen Sie
  weiter, um zu sehen, wie das geht.</para>

  <para><emphasis role="bold">Pre-Caching der Objektkonfiguration</emphasis></para>

  <para>&name-icinga; kann einige Zeit beim analysieren Ihrer Konfigurationsdateien verbringen, besonders dann, wenn Sie Template-Features
  wie z.B. Vererbung usw. nutzen. Um die Zeit der Analyse Ihrer Konfiguration zu verringern, können Sie &name-icinga; veranlassen, Ihre
  Konfigurationsdateien für die Zukunft vorzuverarbeiten (pre-process) und vor-zwischenzuspeichern (pre-cache).</para>

  <informaltable frame="none">
    <tgroup cols="2">
      <colspec colname="c1" colwidth="50*" />

      <colspec colname="c2" colwidth="50*" />

      <tbody>
        <row>
          <entry align="left" valign="top"><para> Wenn Sie &name-icinga; mit der <emphasis role="bold">-p</emphasis>-Kommandozeilenoption
          starten, wird &name-icinga; Ihre Konfigurationsdateien einlesen, verarbeiten und sie in einer vor-zwischengespeicherten
          (pre-cached) (durch die <link linkend="configmain-precached_object_file">precached_object_file</link>-Direktive angegebene)
          Konfigurationsdatei sichern. Diese Konfigurationsdatei enthält vorverarbeitete Konfigurationseinträge, die &name-icinga; in
          Zukunft einfacher/schneller verarbeiten kann.</para> <para>Sie müssen die <emphasis role="bold">-p</emphasis>-Kommandozeilenoption
          zusammen mit der <emphasis role="bold">-v</emphasis> oder <emphasis role="bold">-s</emphasis>-Kommandozeilenoption benutzen, wie
          nachfolgend gezeigt. Dies stellt sicher, dass Ihre Konfiguration überprüft wird, bevor die precached-Datei erstellt wird.</para>
          <screen> #&gt; &url-icinga-bin; -pv &url-icinga-cfg; </screen> <para>Die precached-Konfigurationsdatei wird wahrscheinlich um
          einiges größer sein als die Summe Ihrer Objektkonfigurationsdateien. Das ist normal und beabsichtigt.</para></entry>

          <entry align="left" valign="top"><para> <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="../images/fast-startup1.png" format="PNG"></imagedata>
              </imageobject>
            </mediaobject> </para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry align="left" valign="top"><para> Sobald die precached-Objektkonfigurationdatei erstellt wurde, können Sie &name-icinga;
          starten und mit der <emphasis role="bold">-u</emphasis>-Kommandozeilenoption angeben, dass diese Datei statt Ihrer
          Konfigurationsdatei(en) benutzt werden soll.</para> <screen> #&gt; &url-icinga-bin; -ud &url-icinga-cfg; </screen>
          <para><inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="../images/important.gif" format="GIF" />
              </imageobject>
            </inlinemediaobject> Wenn Sie Ihre Konfigurationsdateien ändern, müssen Sie diese erneut überprüfen und die
          precached-Konfigurationsdatei neu erstellen, bevor Sie &name-icinga; erneut starten. Wenn Sie die precached-Konfigurationsdatei
          nicht neu generieren, wird &name-icinga; Ihre alte Konfiguration benutzen, weil die precached-Konfigurationsdatei gelesen wird und
          nicht Ihre geänderten Konfigurationsdateien.</para></entry>

          <entry align="left" valign="top"><para> <inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="../images/fast-startup2.png" format="PNG"></imagedata>
              </imageobject>
            </inlinemediaobject> </para></entry>
        </row>
      </tbody>
    </tgroup>
  </informaltable>

  <para><emphasis role="bold">Überspringen der Test von zirkulären Pfaden</emphasis></para>

  <para>Der zweite (und zeitintensivste) Teil der Konfigurationsanlaufphase ist die Prüfung auf zirkuläre Pfade. Im obigen Beispiel dauerte
  es fast eine Minute, um diesen Schritt der Konfigurationsprüfung auszuführen.</para>

  <para>Was ist diese zirkuläre-Pfad-Prüfung und warum dauert sie so lange? Die zirkuläre-Pfad-Prüfung soll verhindern, dass Sie zirkuläre
  Pfade in Ihren Host-, Host-Abhängigkeits- oder Service-Abhängigkeitsdefinitionen haben. Wenn ein zirkulärer Pfad in Ihren
  Konfigurationsdateien existiert, könnte &name-icinga; in einer Deadlock-Situation enden. Der wahrscheinlichste Grund dafür, dass die
  Prüfung so lange dauert, dürfte darin liegen, dass wir keinen effizienten Algorithmus benutzen. Ein effizienterer Algorithmus wäre daher
  willkommen. Wink: das bedeutet, dass alle Absolventen der Computerwissenschaften, die ihre Thesen zu &name-icinga; gemailt haben, ein
  wenig Code liefern könnten. :-)</para>

  <para>Wenn Sie die Prüfung auf zirkuläre Pfade überspringen möchten, wenn Sie &name-icinga; starten, dann fügen Sie die <emphasis
  role="bold">-x</emphasis>-Option wie folgt hinzu:</para>

  <screen> #&gt; &url-icinga-bin; -xd &url-icinga-cfg; </screen>

  <para><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="../images/important.gif" format="GIF"></imagedata>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject> Es ist von äußerster Wichtigkeit, dass Sie Ihre Konfiguration überprüfen, bevor Sie &name-icinga; (erneut) starten,
  wenn Sie auf die Prüfung auf zirkuläre Pfade verzichten. Wenn Sie es nicht tun, kann dies zu Deadlocks führen. Sie sind gewarnt
  worden.</para>

  <para><emphasis role="bold">Alles zusammenfassen</emphasis></para>

  <para>Folgen Sie diesen Schritten, wenn Sie mögliche Beschleunigungen durch pre-Caching Ihrer Konfiguration und überspringen der Prüfungen
  auf zirkuläre Pfade nutzen wollen.</para>

  <para>1. Überprüfen Sie Ihre Konfiguration und legen Sie die precache-Datei mit den folgenden Befehlen an:</para>

  <screen> #&gt; &url-icinga-bin; -vp &url-icinga-cfg;
</screen>

  <para>2. Stoppen Sie &name-icinga;, wenn es momentan läuft.</para>

  <para>3. Starten Sie &name-icinga; wie folgt, um die precached-Konfigurationsdatei zu nutzen und auf Prüfung auf zirkuläre Pfade zu
  überspringen:</para>

  <screen> #&gt; &url-icinga-bin; -uxd &url-icinga-cfg;
</screen>

  <para>4. Wenn Sie in Zukunft Ihre Konfigurationsdateien verändern und &name-icinga; erneut starten müssen, damit diese Änderungen aktiv
  werden, dann wiederholen Sie Schritt 1, um Ihre Konfiguration erneut zu überprüfen und die precached-Konfigurationsdatei zu erstellen.
  Sobald das getan ist, können Sie &name-icinga; über das Web-Interface oder durch das Senden eines SIGHUP-Signals neustarten. Wenn Sie die
  precached-Objektdatei nicht neu erstellen, wird &name-icinga; wieder Ihre alte Konfiguration benutzen, weil es die precached-Datei liest
  statt Ihrer Konfigurationsdateien.</para>

  <para>5. Das war's! Erfreuen Sie sich am Geschwindigkeitsgewinn beim Start.</para>

  <indexterm zone="faststartup">
    <primary>Schnellstartoptionen (Fast Startup Options)</primary>
  </indexterm>

  <indexterm zone="faststartup">
    <primary>Fast Startup Options</primary>
  </indexterm>

  <indexterm zone="fast_startup">
    <primary>&name-icinga;-Kommandozeilenoptionen</primary>

    <secondary>Option -s (Timing- und Scheduling-Informationen)</secondary>
  </indexterm>

  <indexterm zone="fast_startup">
    <primary>&name-icinga;-Kommandozeilenoptionen</primary>

    <secondary>Option -S (Timing- und Scheduling-Informationen sowie Scheduling-Queue)</secondary>
  </indexterm>

  <indexterm zone="fast_startup">
    <primary>&name-icinga;-Kommandozeilenoptionen</primary>

    <secondary>Option -p (Precache von Objekten)</secondary>
  </indexterm>

  <indexterm zone="fast_startup">
    <primary>&name-icinga;-Kommandozeilenoptionen</primary>

    <secondary>Option -u (Precached-Objekte benutzen)</secondary>
  </indexterm>

  <indexterm zone="fast_startup">
    <primary>&name-icinga;-Kommandozeilenoptionen</primary>

    <secondary>Option -x (nicht auf zirkuläre Pfade prüfen)</secondary>
  </indexterm>
</section>
