<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section [
<!ENTITY % all.entities SYSTEM "all-entities.ent">
%all.entities;
]>
<section version="5.0" xml:id="flapping" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Erkennung und Behandlung von Status-Flattern</title>

  <para><emphasis role="bold">Einführung</emphasis></para>

  <para>&name-icinga; unterstützt die Erkennung von Hosts und Services, die "flattern". Flattern tritt auf, wenn Hosts oder
  Services zu oft den Zustand wechseln und dadurch einen Sturm von Problemen und Erholungsbenachrichtigungen erzeugen. Flattern
  kann auf Konfigurationsprobleme hinweisen (z.B. Schwellwerte, die zu niedrig gesetzt sind), störende Services oder wirkliche
  Netzwerkprobleme.</para>

  <para><emphasis role="bold">Wie Flatter-Erkennung arbeitet</emphasis></para>

  <para>Bevor wir darauf eingehen, lassen Sie uns sagen, dass es etwas schwierig war, Flatter-Erkennung zu implementieren. Wie
  genau legt man fest, was "zu häufig" in Bezug auf Statusänderungen für einen Host oder Service ist? Als Ethan Galstad zuerst an
  die Implementierung der Flatter-Erkennung gedacht hat, versuchte er Informationen zu finden, wie Flattern erkannt werden
  könnte/sollte. Er konnte keinerlei Informationen darüber finden, was andere benutzten (benutzen andere so etwas?), also
  entschied er sich für das, was er für eine sinnvolle Lösung hielt...</para>

  <para>Sobald &name-icinga; den Zustand eines Hosts oder Services prüft, wird es prüfen, ob dafür Flattern begonnen oder geendet
  hat. Es tut dies durch:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>speichern der Ergebnisse der letzten 21 Prüfungen des Hosts oder Service</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>analysieren der historischen Prüfergebnisse und feststellen, wo Statusänderungen/-übergänge auftreten</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>benutzen der Statusübergänge, um einen Statuswechsel-Prozentsatz (ein Maß für die Änderung) für den Statuswechsel des
      Hosts oder Service festzulegen</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>vergleichen des Statuswechsel-Prozentwertes gegen die Flatter-Schwellwerte (hoch und niedrig)</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Ein Host oder Service wird angesehen, mit dem Flatter <emphasis>begonnen</emphasis> zu haben, wenn der Prozentsatz das
  erste Mal einen <emphasis>hohen</emphasis> Flatter-Schwellwert überschritten hat.</para>

  <para>Ein Host oder Service wird angesehen, das Flattern <emphasis>beendet</emphasis> zu haben, wenn der Prozentsatz unter einen
  <emphasis>niedrigen</emphasis> Flatter-Schwellwert sinkt (vorausgesetzt, dass er vorher geflattert hat).</para>

  <para><emphasis role="bold">Beispiel</emphasis></para>

  <para>Lassen Sie uns etwas detaillierter beschreiben, wie Flatter-Erkennung bei Services arbeitet...</para>

  <para>Das Bild unten zeigt eine chronologische Historie von Service-Zuständen der letzten 21 Service-Prüfungen. OK-Zustände sind
  in grün dargestellt, WARNING-Zustände in gelb, CRITICAL-Zustände in rot und UNKNOWN-Zustände in orange.</para>

  <para><mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="../images/statetransitions.png" format="PNG"></imagedata>
      </imageobject>
    </mediaobject></para>

  <para>Die historischen Service-Prüfergebnisse werden untersucht, um festzustellen, wo Statusänderungen/-übergänge auftreten.
  Statusänderungen treten auf, wenn ein archivierter Status sich von den archivierten Zuständen unterscheidet, die ihm direkt
  vorausgehen. Da wir die Ergebnisse der letzten 21 Status-Prüfungen in dem Array ablegen, können wir bis zu 20 Statusänderungen
  haben. In diesem Beispiel gibt es sieben Statusänderungen, die im Bild durch blaue Pfeile gekennzeichnet sind.</para>

  <para>Die Flatter-Erkennungslogik nutzt die Statusänderungen, um einen Gesamtprozentsatz für den Service festzulegen. Dies ist
  ein Maßstab für die Sprunghaftigkeit/Änderung des Service. Services, die nie den Status wechseln, haben einen
  Statusänderungswert von 0%, während Services, die ihren Status bei jeder Prüfung wechseln, einen Wert von 100% haben. Die
  meisten Services werden einen Prozentwert irgendwo dazwischen haben.</para>

  <para>Während der Berechnung des Prozentsatzes für den Service wird der Flatter-Erkennungsalgorithmus mehr Gewicht auf neuere
  Statusänderungen legen als auf alte. Genauer gesagt sind die Flatter-Erkennungsroutinen im Moment so ausgelegt, dass der neueste
  Statuswechsel 50% mehr Gewicht hat als der älteste. Das Bild unten zeigt, wie neuere Statuswechsel mehr Gewicht erhalten als
  ältere, während der Gesamtprozentwert für einen bestimmten Service berechnet wird.</para>

  <para><mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="../images/statetransitions2.png" format="PNG"></imagedata>
      </imageobject>
    </mediaobject></para>

  <para>Lassen Sie uns mit dem obigen Bild eine Berechnung der prozentualen Statusänderungen für den Service durchführen. Sie
  werden bemerken, dass es insgesamt sieben Statuswechsel gibt (bei t<subscript>3</subscript>, t<subscript>4</subscript>,
  t<subscript>5</subscript>, t<subscript>9</subscript>, t<subscript>12</subscript>, t<subscript>16</subscript> und
  t<subscript>19</subscript>). Ohne Gewichtung der Statuswechsel über die Zeit würde dies einen Gesamtwert von 35% ergeben:</para>

  <para>(7 beobachtete Statuswechsel / 20 mögliche Statuswechsel) * 100 = 35 %</para>

  <para>Nachdem die Flatter-Erkennungslogik neueren Statuswechseln mehr Gewicht gibt als älteren, wird der eigentliche Wert in
  diesem Beispiel geringfügig kleiner sein als 35%. Lassen Sie uns annehmen, dass der gewichtete Prozentwert 31% ist...</para>

  <para>Der errechnete Prozentwert für den Service (31%) wird dann gegen die Flatter-Schwellwerte verglichen, um zu sehen, was
  passiert:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>wenn der Service bisher <emphasis>nicht</emphasis> flatterte und 31% <emphasis>gleich oder größer</emphasis> als der
      hohe Flatter-Schwellwert ist, nimmt &name-icinga; an, dass der Service gerade angefangen hat zu flattern.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>wenn der Service <emphasis>bereits</emphasis> flatterte und 31% <emphasis>unter</emphasis> dem niedrigen
      Flatter-Schwellwert liegt, nimmt &name-icinga; an, dass der Service gerade aufgehört hat zu flattern.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>wenn keine der beiden Bedingungen zutrifft, dann macht die Flatter-Erkennungslogik nichts weiteres mit dem Service, da er
  entweder (noch) nicht flattert oder bereits flattert.</para>

  <para><emphasis role="bold">Flatter-Erkennung für Services</emphasis></para>

  <para>&name-icinga; prüft jedes Mal, wenn der Service geprüft wird (egal ob aktiv oder passiv), ob ein Service flattert.</para>

  <para>Die Flatter-Erkennungslogik für Services arbeitet wie in dem obigen Beispiel beschrieben.</para>

  <para><emphasis role="bold">Flatter-Erkennung für Hosts</emphasis></para>

  <para>Host-Flatter-Erkennung arbeitet in einer ähnlichen Weise wie die Service-Flatter-Erkennung, mit einem wichtigen
  Unterschied: &name-icinga; wird versuchen zu prüfen, ob ein Host flattert, wenn:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>der Host geprüft wird (aktiv oder passiv)</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>manchmal, wenn ein Service geprüft wird, der mit dem Host verbunden ist. Genauer gesagt, wenn wenigstens
      <emphasis>x</emphasis> der Zeit vergangen ist, seit die letzte Flatter-Erkennung durchgeführt wurde, wobei
      <emphasis>x</emphasis> dem Durchschnittsintervall aller Services entspricht, die mit dem Host verbunden sind.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Warum wird das gemacht? Bei Services wissen wir, dass die minimale Zeit zwischen zwei aufeinander folgenden
  Flatter-Erkennungsroutinen gleich dem Service-Prüfintervall sein wird. Allerdings werden Sie Hosts wahrscheinlich nicht auf
  einer regelmäßigen Basis überwachen, so dass es kein Prüfintervall gibt, das in der Flatter-Erkennungslogik benutzt werden kann.
  Außerdem ist es sinnvoll, dass die Prüfung eines Service der Erkennung eines Host-Flatterns dienen sollte. Services sind
  Attribute eines Hosts bzw. bezogen auf Dinge, die mit dem Host verbunden sind. Auf jeden Fall ist es die beste Methode, die
  Ethan Galstad gefunden hat, um festzulegen, wie oft die Flatter-Erkennung auf einem Host ausgeführt werden kann.</para>

  <para><emphasis role="bold">Flatter-Erkennungsschwellwerte</emphasis></para>

  <para>&name-icinga; benutzt verschiedene Variablen, um die Schwellwert-Prozentsätze der Statusänderungen festzulegen, die es für
  die Flatter-Erkennung nutzt. Für Hosts und Services gibt es hohe und niedrige <emphasis>globale</emphasis> und
  <emphasis>Host-</emphasis> und <emphasis>Service-spezifische</emphasis> Schwellwerte, die Sie konfigurieren können.
  &name-icinga; wird die globalen Schwellwerte für die Flatter-Erkennung nutzen, wenn Sie keine Host- oder Service-spezifischen
  Schwellwerte angegeben haben.</para>

  <para>Die Tabelle unten zeigt die globalen und die Host- oder Service-spezifischen Variablen, die die verschiedenen Schwellwerte
  kontrollieren, die bei der Flatter-Erkennung benutzt werden.</para>

  <informaltable frame="all">
    <tgroup cols="3">
      <colspec colname="c1" colwidth="10*" />

      <colspec colname="c2" colwidth="33*" />

      <colspec colname="c3" colwidth="33*" />

      <tbody>
        <row>
          <entry><para> <emphasis role="bold">Objekt-Typ</emphasis> </para></entry>

          <entry><para> <emphasis role="bold">Globale Variable</emphasis> </para></entry>

          <entry><para> <emphasis role="bold">Objekt-spezifische Variablen</emphasis> </para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>Host</para></entry>

          <entry><para>
               

              <link linkend="configmain-low_host_flap_threshold">low_host_flap_threshold</link>

               
            </para> <para>
               

              <link linkend="configmain-high_host_flap_threshold">high_host_flap_threshold</link>

               
            </para></entry>

          <entry><para>
               

              <link linkend="objectdefinitions-host">low_flap_threshold</link>

               
            </para> <para>
               

              <link linkend="objectdefinitions-host">high_flap_threshold</link>

               
            </para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>Service</para></entry>

          <entry><para>
               

              <link linkend="configmain-low_service_flap_threshold">low_service_flap_threshold</link>

               
            </para> <para>
               

              <link linkend="configmain-high_service_flap_threshold">high_service_flap_threshold</link>

               
            </para></entry>

          <entry><para>
               

              <link linkend="objectdefinitions-service">low_flap_threshold</link>

               
            </para> <para>
               

              <link linkend="objectdefinitions-service">high_flap_threshold</link>

               
            </para></entry>
        </row>
      </tbody>
    </tgroup>
  </informaltable>

  <para><emphasis role="bold">Zustände, die für die Flatter-Erkennung benutzt werden</emphasis></para>

  <para>Normalerweise wird &name-icinga; die Ergebnisse der letzten 21 Präfungen eines Hosts oder Service verfolgen, unabhängig
  vom Prüfergebnis (Host-/Service-Zustand), um sie für die Flatter-Erkennungslogik zu benutzen.</para>

  <para><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="../images/tip.gif" format="GIF"></imagedata>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject> Hinweis: Sie können durch die <emphasis>flap_detection_options</emphasis>-Direktive in Ihren Host- oder
  Service-Definitonen verschiedene Host- oder Service-Zustände von der Nutzung in der Flatter-Erkennungslogik ausschließen. Diese
  Direktive erlaubt Ihnen die Angabe, welche Host- oder Service-Zustände (z.B. "UP", "DOWN", "OK", "CRITICAL") Sie für die
  Flatter-Erkennung benutzen wollen. Wenn Sie diese Direktive nicht nutzen wollen, werden alle Host- und Service-Zustände in der
  Flatter-Erkennung benutzt.</para>

  <para><emphasis role="bold">Flatter-Behandlung</emphasis></para>

  <para>Wenn bei einem Service- oder Host das erste Mal Flattern erkannt wird, wird &name-icinga;:</para>

  <orderedlist>
    <listitem>
      <para>eine Meldung protokollieren, dass der Service oder Host flattert</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>einen nicht-permanenten Kommentar zum Host oder Service hinzufügen, dass er flattert</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>eine "flapping start"-Benachrichtigung für den Host oder Service an die betreffenden Kontakte versenden</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>andere Benachrichtigungen für den Service oder Host unterdrücken (das ist einer der Filter in der <link
      linkend="notifications">Benachrichtigungslogik</link>)</para>
    </listitem>
  </orderedlist>

  <para>Wenn ein Service oder Host aufhört zu flattern, wird &name-icinga;:</para>

  <orderedlist>
    <listitem>
      <para>eine Meldung protokollieren, dass der Service oder Host nicht mehr flattert</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>den Kommentar löschen, der zum Service oder Host hinzugefügt wurde, als dieser anfing zu flattern</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>eine "flapping stop"-Benachrichtigung für den Host oder Service an die betreffenden Kontakte versenden</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>die Blockade von Benachrichtigungen für den Service oder Host entfernen (Benachrichtigungen sind nach wie vor an die
      normale <link linkend="notifications">Benachrichtigungslogik</link> gebunden)</para>
    </listitem>
  </orderedlist>

  <para><emphasis role="bold">Aktivieren der Flatter-Erkennung</emphasis></para>

  <para>Um die Flatter-Erkennungsmöglichkeiten in &name-icinga; zu aktivieren, müssen Sie folgendes tun:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>setzen Sie die <link linkend="configmain-enable_flap_detection">enable_flap_detection</link>-Direktive auf 1.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>setzen Sie die <emphasis>flap_detection_enabled</emphasis>-Direktive in Ihren Host- und Service-Definitionen auf
      1.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Wenn Sie die Flatter-Erkennung auf einer globalen Ebene deaktivieren wollen, setzen Sie die <link
  linkend="configmain-enable_flap_detection">enable_flap_detection</link>-Direktive auf 0.</para>

  <para>Wenn Sie die Flatter-Erkennung nur für einige Hosts oder Services deaktivieren wollen, nutzen Sie die
  <emphasis>flap_detection_enabled</emphasis>-Direktive in den Host- oder Service-Definitionen, um das zu tun.</para>
  <indexterm zone="flapping"><primary>Flattern (flapping)</primary><secondary>Erkennung und Behandlung von Status-Flattern</secondary></indexterm>
</section>
