<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter [
<!ENTITY % all.entities SYSTEM "all-entities.ent">
%all.entities;
]>
<section version="5.0" xml:id="freshness" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Service- und Host-Frische-Prüfungen</title>

  <para><emphasis role="bold">Einführung</emphasis></para>

  <para>&name-icinga; unterstützt ein Feature, das die "Frische" (Freshness) der Host- und Service-Prüfungen überprüft. Der Zweck
  der Frische-Prüfung ist es, bei passiven Host- und Service-Prüfungen sicherzustellen, dass diese regelmäßig von externen
  Applikationen zur Verfügung gestellt werden.</para>

  <para>Frische-Prüfungen sind sinnvoll, wenn Sie sicherstellen wollen, dass <link linkend="passivechecks">passive
  Prüfungen</link> so regelmäßig empfangen werden wie Sie das erwarten. Das kann in <link linkend="distributed">verteilten</link>
  und <link linkend="redundancy">Failover</link> Überwachungsumgebungen sehr sinnvoll sein.</para>

  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata align="right" fileref="../images/freshness.png" format="PNG"></imagedata>
    </imageobject>
  </mediaobject>

  <para><emphasis role="bold">Wie funktioniert die Frische-Prüfung?</emphasis></para>

  <para>&name-icinga; prüft periodisch die Frische der Ergebnisse für alle Hosts und Services, bei denen Frische-Prüfungen
  aktiviert sind.</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>ein Frische-Schwellwert wird für jeden Host oder Service berechnet.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>für jeden Host/Service wird das Alter des letzten Prüfungsergebnisses mit dem Frische-Schwellwert verglichen.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>wenn das Alter des letzten Prüfungsergebnisses größer als der Frisch-Schwellwert ist, wird das Prüfergebnis als
      "abgestanden" (stale) betrachtet.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>wenn das Prüfergebnis als abgestanden angesehen wird, wird &name-icinga; eine <link linkend="activechecks">aktive
      Prüfung</link> für den Host oder Service mit dem Kommando ausführen, das in der Host- oder Service-Definition angegeben
      ist.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="../images/tip.gif" format="GIF"></imagedata>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject> Hinweis: Eine aktive Prüfung wird ausgeführt, selbst wenn aktive Prüfungen programmweit oder auf Host-
  bzw. Service-spezifischer Basis deaktiviert sind.</para>

  <para>Wenn Sie beispielsweise einen Frische-Schwellwert von 60 für einen Ihrer Services haben, wird &name-icinga; diesen Service
  als abgestanden ansehen, wenn das letzte Prüfergebnis älter als 60 Sekunden ist.</para>

  <para><emphasis role="bold">Frische-Prüfungen aktivieren</emphasis></para>

  <para>Was Sie tun müssen, um Frische-Prüfungen zu aktivieren...</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>aktivieren Sie Frische-Prüfungen auf programmweiter Basis mit den <link
      linkend="configmain-check_service_freshness">check_service_freshness</link> und <link
      linkend="configmain-check_host_freshness">check_host_freshness</link>-Direktiven.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>benutzen Sie die <link linkend="configmain-service_freshness_check_interval">service_freshness_check_interval</link>-
      und <link linkend="configmain-host_freshness_check_interval">host_freshness_check_interval</link>-Optionen, um &name-icinga;
      mitzuteilen, wie oft es die Frische von Host- und Service-Ergebnissen prüfen soll.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>aktivieren Sie Frische-Prüfungen auf Host- und Service-spezifischer Basis, indem Sie die
      <emphasis>check_freshness</emphasis>-Option in Ihrer Host- und Service-Definitionen auf 1 setzen.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>konfigurieren Sie Frische-Schwellwerte, indem Sie die <emphasis>freshness_threshold</emphasis>-Option in Ihren Host-
      und Service-Definitionen setzen.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>konfigurieren Sie die <emphasis>check_command</emphasis>-Option in Ihren Host- oder Service-Definitionen, so dass sie
      ein gültiges Script enthalten, das benutzt werden kann, um den Host oder Service aktiv zu prüfen, wenn er als abgestanden
      angesehen wird.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Die <emphasis>check_period</emphasis>-Option in Ihren Host- und Service-Definitionen wird benutzt, wenn &name-icinga;
      festlegt, wann ein Host oder Service auf Frische geprüft werden soll, um sicherzustellen, dass es sich um ein gültiges
      Zeitfenster handelt.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="../images/tip.gif" format="GIF"></imagedata>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject> Hinweis: Wenn Sie keinen Host- oder Service-spezifischen <emphasis>freshness_threshold</emphasis>-Wert
  angeben (oder ihn auf Null setzen), wird &name-icinga; automatisch einen Schwellwert berechnen, der darauf basiert, wie oft Sie
  den jeweiligen Host- oder Service überwachen. Wir würden empfehlen, dass Sie explizit einen Frische-Schwellwert angeben, statt
  dass &name-icinga; einen für Sie auswählt.</para>

  <para><emphasis role="bold">Beispiel</emphasis></para>

  <para>Ein Beispiel für einen Service, der eine Frische-Prüfung benötigen könnte, wäre einer, der den Status Ihrer nächtlichen
  Backups meldet. Vielleicht haben Sie ein externes Script, welches das Ergebnis des Backup-Jobs an &name-icinga; meldet, sobald
  das Backup beendet ist. In diesem Fall werden alle Prüfungen/Ergebnisse für diesen Service durch eine externe Applikation mit
  Hilfe von passiven Prüfungen zur Verfügung gestellt. Um sicherzustellen, dass der Status des Backup-Jobs täglich gemeldet wird,
  können Sie die Frische-Prüfung für diesen Service aktivieren. Falls das externe Script das Ergebnis des Backup-Jobs nicht
  meldet, kann &name-icinga; ein kritisches Ergebnis imitieren, indem man folgendes tut...</para>

  <para>Nachfolgend, wie die Definition für den Service aussehen könnte (einige benötigte Optionen fehlen...)</para>

  <screen> define service{
        host_name               backup-server
        service_description     ArcServe Backup Job
        active_checks_enabled   0               ; aktive Prüfungen sind NICHT aktiviert
        passive_checks_enabled  1               ; passive Prüfungen sind aktiviert (dadurch werden Ergebnisse gemeldet)
        check_freshness         1
        freshness_threshold     93600           ; 26 Stunden Schwellwert, nachdem Backups nicht immer zur gleichen Zeit beendet sind
        check_command           no-backup-report        ; dieses Kommando wird nur ausgeführt, wenn der Service als "abgestanden" angesehen wird
        ...andere Optionen...
        }</screen>

  <para>Beachten Sie, dass aktive Prüfungen für den Service deaktiviert sind. Das ist so, weil die Ergebnisse für den Service nur
  durch eine externe Applikation geliefert werden. Die Frische-Prüfung ist aktiviert und der Frische-Schwellwert ist auf 26
  Stunden gesetzt. Das ist ein bisschen mehr als 24 Stunden, weil Backup-Jobs ab und zu länger dauern (abhängig davon, wie viele
  Daten zu sichern sind, wie viel Netzwerkverkehr herrscht, usw.). Das <emphasis>no-backup-report</emphasis>-Kommando wird nur
  ausgeführt, wenn die Ergebnissse des Service als abgestanden angesehen werden. Die Definition des
  <emphasis>no-backup-report</emphasis>-Kommandos könnte wie folgt aussehen...</para>

  <screen> define command{
        command_name    no-backup-report
        command_line    &url-icinga-libexec;/check_dummy 2 "CRITICAL: Results of backup job were not reported!"
        }</screen>

  <para>Falls &name-icinga; erkennt, dass das Service-Ergebnis abgestanden ist, wird es das
  <emphasis>no-backup-report</emphasis>-Kommando als eine aktive Service-Prüfung ausführen. Das führt dazu, dass das
  <emphasis>check_dummy</emphasis>-Plugin ausgeführt wird, das einen kritischen Status an &name-icinga; meldet. Der Service wird
  dann in einen kritischen Zustand gehen (falls das nicht bereits der Fall ist) und wahrscheinlich wird jemand über das Problem
  informiert.</para>
  <indexterm zone="freshness"><primary>Frische (freshness)</primary><secondary>Service- und Host-Frischeprüfungen</secondary></indexterm>
</section>
