<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter [
<!ENTITY % all.entities SYSTEM "all-entities.ent">
%all.entities;
]>
<section version="5.0" xml:id="hostchecks" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Host-Prüfungen (Host checks)</title>

  <para><emphasis role="bold">Einführung</emphasis></para>

  <para>Die grundlegenden Tätigkeiten von Host-Prüfungen werden hier beschrieben...</para>

  <para><emphasis role="bold">Wann werden Host-Prüfungen durchgeführt?</emphasis></para>

  <para>Hosts werden durch den &name-icinga;-Daemon geprüft</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>in regelmäßigen Intervallen, wie sie durch die <emphasis>check_interval</emphasis> und
      <emphasis>retry_interval</emphasis>-Optionen in Ihren <link linkend="objectdefinitions-host">Host-Definitionen</link>
      festgelegt sind.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>nach Bedarf, wenn ein mit dem Host verbundener Service den Status wechselt.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>nach Bedarf als Teil der <link linkend="networkreachability">Host-Verfügbarkeit</link>s-Logik.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>nach Bedarf bei <link linkend="dependencychecks">vorausschauenden Host-Abhängigkeitsprüfungen</link>.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Regelmäßige Host-Prüfungen sind optional. Wenn Sie die <emphasis>check_interval</emphasis>-Option in Ihrer Host-Definition
  auf Null (0) setzen, wird &name-icinga; keine Host-Prüfungen auf planmäßiger Basis durchführen. Es wird jedoch weiterhin nach
  Bedarf Prüfungen für den Host durchführen für andere Teile der Überwachungslogik.</para>

  <para>Prüfungen nach Bedarf werden gemacht, wenn ein mit dem Host verbundener Service den Status wechselt, denn &name-icinga;
  muss wissen, ob auch der Host den Status gewechselt hat. Services, die den Status wechseln, sind oft ein Indikator dafür, dass
  auch der Host den Status gewechselt hat. Wenn beispielsweise der mit einem Host verbundene HTTP-Service den Status von CRITICAL
  auf OK gewechselt hat, kann das bedeuten, dass der Host gerade einen Reboot beendet hat und nun wieder verfügbar ist.</para>

  <para>Host-Prüfungen nach Bedarf werden auch als Teil der <link linkend="networkreachability">Host-Erreichbarkeit</link>
  erledigt. &name-icinga; ist so konstruiert, dass Netzwerkausfälle so schnell wie möglich erkannt werden und zwischen DOWN- und
  UNREACHABLE-Zuständen unterschieden werden kann. Das sind sehr unterschiedliche Zustände und es kann dem Admin helfen, schnell
  die Ursache für einen Netzwerkausfall zu finden.</para>

  <para>Prüfungen nach Bedarf werden auch als Teil der <link linkend="dependencychecks">vorausschauenden
  Host-Abhängigkeitsprüfung</link>s-Logik durchgeführt.</para>

  <para><emphasis role="bold">zwischengespeicherte Host-Prüfungen (cached host checks)</emphasis></para>

  <para>Die Performance von Host-Prüfungen nach Bedarf kann signifikant durch den Einsatz von "cached checks" erhöht werden, die
  es &name-icinga; erlauben, auf eine Host-Prüfung zu verzichten, wenn es feststellt, dass ein relativ frisches Prüfungsergebnis
  genügt. Mehr Informationen zu "cached checks" finden Sie <link linkend="cachedchecks">hier</link>.</para>

  <para><emphasis role="bold">Abhängigkeiten und Prüfungen</emphasis></para>

  <para>Sie können <link linkend="objectdefinitions-hostdependency">Host-Ausführungs-Abhängigkeiten</link> definieren, die
  &name-icinga; von der Statusprüfung eines Hosts abhalten in Abhängigkeit vom Status ein oder mehrerer anderer Hosts. Mehr
  Informationen zu Abhängigkeiten finden Sie <link linkend="dependencies">hier</link>.</para>

  <para><emphasis role="bold">Parallelisierung von Host-Prüfungen</emphasis></para>

  <para>Geplante Host-Prüfungen laufen parallel. Wenn &name-icinga; eine geplante Host-Prüfung ausführt, wird es die Host-Prüfung
  veranlassen und dann zu anderen Arbeiten zurückkehren (Service-Prüfungen ausführen, etc.). Die Host-Prüfung läuft in einem
  Kind-Prozess, der vom Haupt-&name-icinga;-Prozess aufgerufen wird ("fork()ed"). Wenn die Host-Prüfung beendet ist, wird der
  Kind-Prozess den Haupt-&name-icinga;-Prozess (seinen Eltern-Prozess) über das Ergebnis informieren. Der
  Haupt-&name-icinga;-Prozess wird dann das Prüfungsergebnis behandeln und geeignete Aktionen durchführen (Eventhandler starten,
  Benachrichtigungen senden, usw.).</para>

  <para>Host-Prüfungen nach Bedarf laufen ebenfalls parallel, falls notwendig. Wie bereits vorher erwähnt kann &name-icinga; auf
  die eigentliche Ausführung einer Host-Prüfung nach Bedarf verzichten, wenn es das gespeicherte Ergebnis einer relativ frischen
  Host-Prüfung benutzen kann.</para>

  <para>Wenn &name-icinga; die Ergebnisse von geplanten und nach Bedarf ausgeführten Host-Prüfungen verarbeitet, kann es
  (zusätzliche) Prüfungen anderer Hosts veranlassen. Diese Prüfungen können aus zwei Gründen veranlasst werden: <link
  linkend="dependencychecks">vorausschauende Abhängigkeitsprüfungen</link> und um den Status des Hosts mit Hilfe von <link
  linkend="networkreachability">Netzwerk-Erreichbarkeit</link>s-Logik festzustellen. Die zusätzlichen Prüfungen werden
  normalerweise parallel ausgeführt. Allerdings gibt es eine große Ausnahme, der Sie sich bewusst sein sollten, da sie einen
  negativen Einfluss auf die Performance haben kann...</para>

  <para><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="../images/note.gif" format="GIF"></imagedata>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject> Hosts, deren <emphasis>max_check_attempts</emphasis>-Wert auf <emphasis role="bold">1</emphasis> gesetzt
  sind, können schwerwiegende Performance-Probleme verursachen. Der Grund? Wenn &name-icinga; den richtigen Status mit Hilfe der
  <link linkend="networkreachability">Netzwerk-Erreichbarkeit</link>s-Logik ermitteln muss (um zu sehen, ob sie DOWN oder
  UNREACHABLE sind), muss es <emphasis role="bold">aufeinanderfolgende</emphasis> Prüfungen für alle direkten Eltern des Hosts
  starten. Um es noch einmal zu wiederholen, diese Prüfungen laufen <emphasis>nacheinander</emphasis> statt parallel, also kann es
  zu einem Performance-Einbruch kommen. Aus diesem Grund würden wir empfehlen, dass Sie immer einen Wert größer als 1 für die
  <emphasis>max_check_attempts</emphasis>-Direktiven in Ihren Host-Definitionen benutzen.</para>

  <para><emphasis role="bold">Host-Zustände</emphasis></para>

  <para>Hosts, die geprüft werden, können in einem von drei unterschiedlichen Zuständen sein</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>UP</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>DOWN</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>UNREACHABLE</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para><emphasis role="bold">Host-Statusermittlung</emphasis></para>

  <para>Host-Prüfungen werden mit Hilfe von <link linkend="plugins">Plugins</link> durchgeführt, die den Status OK, WARNING,
  UNKNOWN oder CRITICAL zurückliefern können. Wie übersetzt &name-icinga; diese Return-Codes der Plugins in die Host-Zustände UP,
  DOWN oder UNREACHABLE? Wir werden sehen...</para>

  <para>Die nachfolgende Tabelle zeigt, wie sich die Return-Codes von Plugins mit vorläufigen Host-Zuständen decken. Einige
  Nachbearbeitung (die später beschrieben wird) ergibt den endgültigen Host-Zustand.</para>

  <informaltable frame="all">
    <tgroup cols="2">
      <colspec colname="c1" colwidth="10*" />

      <colspec colname="c2" colwidth="50*" />

      <tbody>
        <row>
          <entry><para> <emphasis role="bold">Plugin-Ergebnis</emphasis> </para></entry>

          <entry><para> <emphasis role="bold">vorläufiger Host-Zustand</emphasis> </para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>OK</para></entry>

          <entry><para>UP</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>WARNING</para></entry>

          <entry><para>UP oder DOWN<superscript>*</superscript></para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>UNKNOWN</para></entry>

          <entry><para>DOWN</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>CRITICAL</para></entry>

          <entry><para>DOWN</para></entry>
        </row>
      </tbody>
    </tgroup>
  </informaltable>

  <para><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="../images/note.gif" format="GIF"></imagedata>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject> Anmerkung: Das Ergebnis WARNING bedeutet normalerweise, dass der Host UP ist. Trotzdem werden
  WARNING-Ergebnisse so interpretiert, dass der Host DOWN ist, wenn die <link
  linkend="configmain-use_aggressive_host_checking">use_aggressive_host_checking</link>-Option aktiviert ist.</para>

  <para>Wenn der vorläufige Host-Status DOWN ist, wird &name-icinga; versuchen festzustellen, ob der Host wirklich DOWN ist oder
  UNREACHABLE. Die Unterscheidung zwischen den Host-Zuständen DOWN und UNREACHABLE ist wichtig, weil es Admins erlaubt, die
  Grundursache von Netzwerkausfällen schneller zu ermitteln. Die folgende Tabelle zeigt, wie &name-icinga; eine endgültige
  Zustandsermittlung basierend auf dem Zustand der Eltern des Hosts durchführt. Die Eltern eines Hosts werden in der
  <emphasis>parents</emphasis>-Direktive der Host-Definition festgelegt.</para>

  <informaltable frame="all">
    <tgroup cols="3">
      <colspec colname="c1" colwidth="15*" />

      <colspec colname="c2" colwidth="33*" />

      <colspec colname="c3" colwidth="10*" />

      <tbody>
        <row>
          <entry><para> <emphasis role="bold">vorläufiger Host-Zustand</emphasis> </para></entry>

          <entry><para> <emphasis role="bold">Zustand Host-Eltern</emphasis> </para></entry>

          <entry><para> <emphasis role="bold">endgültiger Host-Zustand</emphasis> </para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>DOWN</para></entry>

          <entry><para>mindestens ein Elternteil ist UP</para></entry>

          <entry><para>DOWN</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>DOWN</para></entry>

          <entry><para>alle Eltern sind entweder DOWN oder UNREACHABLE</para></entry>

          <entry><para>UNREACHABLE</para></entry>
        </row>
      </tbody>
    </tgroup>
  </informaltable>

  <para>Mehr Informationen, wie &name-icinga; zwischen DOWN- und UNREACHABLE-Zuständen unterscheidet, finden Sie <link
  linkend="networkreachability">hier</link>.</para>

  <para><emphasis role="bold">Host-Statusänderungen</emphasis></para>

  <para>Wie Ihnen wahrscheinlich bereits bewusst ist, bleiben Hosts nicht immer in einem Zustand. Dinge gehen kaputt, Patches
  werden eingespielt und Server müssen neu gestartet werden. Wenn &name-icinga; den Status von Hosts prüft, ist es in der Lage
  festzustellen, wenn ein Host zwischen UP-, DOWN- und UNREACHABLE-Zuständen wechselt und geeignete Maßnahmen ergreifen. Diese
  Zustandsänderungen resultieren in verschiedenen <link linkend="statetypes">Statustypen</link> (HARD oder SOFT), was zum Auslösen
  von <link linkend="eventhandlers">Eventhandlern</link> und dem Versenden von <link
  linkend="notifications">Benachrichtigungen</link> führen kann. Das Erkennen und Behandeln von Statusänderungen ist das, worum es
  sich bei &name-icinga; handelt.</para>

  <para>Wenn Host-Statusänderungen zu oft erfolgen, werden sie als "flatternd" (flapping) angesehen. Ein gutes Beispiel für einen
  flatternden Host wäre ein Server, der spontan jedes Mal neu startet, sobald das Betriebssystem lädt. Das ist immer ein spaßiges
  Szenario, mit dem man sich befassen muss. &name-icinga; kann erkennen, wenn Hosts anfangen zu flattern, und kann
  Benachrichtigungen unterdrücken, bis das Flattern stoppt und sich der Host-Status stabilisiert. Mehr Informationen über die
  Erkennungslogik des Flatterns finden Sie <link linkend="flapping">hier</link>.</para>
  <indexterm zone="hostchecks"><primary>Host-Prüfungen</primary></indexterm>
</section>
