<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section [
<!ENTITY % all.entities SYSTEM "all-entities.ent">
%all.entities;
]>
<section version="5.0" xml:id="icinga-overview" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>&name-icinga;-Überblick</title>

  <para><emphasis role="bold"><anchor xml:id="icinga_overview"/>Überblick</emphasis></para>

  <para>Dieser Abschnitt soll Ihnen einen kurzen Überblick darüber geben, was enthalten ist und was nicht.</para>

  <note>
    <para>Die Informationen sind nicht vollständig, aber wir arbeiten daran. Der git-Branch "<uri
    xlink:href="https://git.icinga.org/?p=icinga-doc.git;a=shortlog;h=refs/heads/next">next</uri>" ist möglicherweise aktueller als diese
    Dokumentation.</para>
  </note>

  <para>&name-icinga; besteht aus einem Kern, der die Ergebnisse verarbeitet, die von Prüfungen stammen, die entweder vom Core initiert
  werden (<link linkend="activechecks">aktive Prüfungen</link>), oder von anderen Maschinen kommen (<link linkend="passivechecks">passive
  Prüfungen</link>), der entscheidet ob <link linkend="notifications">Benachrichtungen</link> versandt werden müssen, der Informationen in
  Log-Dateien schreibt oder sie durch ein <link linkend="cgis">Web-interface</link> darstellt, sowie andere Aufgaben.</para>

  <para>Der Kern enthält <emphasis>keinerlei</emphasis> Prüfungen, sondern diese werden stattdessen von <link
  linkend="plugins">Plugins</link> ausgeführt. Die Benachrichtigung von <link linkend="objectdefinitions-contact">Kontakten</link> erfolgt
  mit Methoden, die vom Betriebssystem zur Verfügung gestellt werden (z.B. sendmail/postfix/..., SMS, Pager). <note>
      <para>Die Installation und Konfiguration von Plugins, Addons und betriebssystemnaher Software sprengt in den meisten Fällen den Rahmen
      dieser Dokumentation. Konsultieren Sie daher möglichst zuerst die Dokumentation des Herstellers, benutzen Sie Ihre bevorzugte
      Suchmaschine falls das nicht hilft, und suchen Sie Hilfe in Foren. Wenn Sie Anleitungen aus Blogs oder anderen privaten Quellen
      konsultieren, dann finden Sie oft veraltete Informationen oder solche, die nicht auf Ihre Umgebung passt, so dass Sie darauf
      verzichten sollten.</para>
    </note>Die Erweiterung der Funktionalität kann durch die Installation von <link linkend="addons">Addons</link> erreicht werden. Dort
  finden Sie Hinweise zu Web-basierten Konfigurations-Tools, alternativen Web-Interfaces, der Darstellung von Performance-Daten,
  Benachrichtigung von Kontakten und mehr.</para>

  <para>Die Konfiguration basiert auf Textdateien und die Verwaltung erfordert lediglich einen Texteditor wie den vi. Die <link
  linkend="objectinheritance">Vererbung</link> mit Hilfe von Vorlagen vereinfacht die Definition von Objekten, indem sie die Definition auf
  ein Minimum reduziert.</para>

  <para>Der Zugriff auf die Informationen kann durch das CGI-basierte Classic-UI, das &name-web;-UI, oder verschiedene andere Interfaces
  erfolgen, die ebenfalls in <link linkend="addons">Addons</link> genannt werden.</para>
</section>
