<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter [
<!ENTITY % all.entities SYSTEM "all-entities.ent">
%all.entities;
]>
<section
version="5.0"
xml:id="activechecks"
xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook"
><title
><anchor
xml:id="index"
></anchor
>&name-icinga; Documentation</title
><inlinemediaobject
><imageobject
><imagedata
fileref="./images/logofullsize.png"
format="PNG"
></imagedata
></imageobject
></inlinemediaobject
><title
><anchor
xml:id="index.xml"
></anchor
>&name-icinga; Version 0.8.x Dokumentation</title
><para
><link
xlink:href="http://www.nagios.org//"
>&url-nagios;</link
></para
><para
>Copyright © 1999-2009 Ethan Galstad</para
><para
>Teile Copyright von Community-Mitgliedern</para
><para
>nähere Informationen siehe die THANKS-DateiLast Updated: 01-15-2009</para
><para
>[ <link
linkend="toc"
>Inhaltsverzeichnis</link
> ]</para
><para
>&name-icinga;, &name-nrpe;, &name-nsca; und das &name-icinga;-Logo sind Markenzeichen, Dienstmarkenzeichen, registrierte Markenzeichen oder registrierte Dienstmarkenzeichen von &name-icinga; Enterprises. Alle anderen Markenzeichen, Dienstmarkenzeichen, registrierte Markenzeichen und registrierte Dienstmarkenzeichen können das Eigentum der jeweiligen Inhaber sein. Die hierin enthaltenen Informationen werden zur Verfügung gestellt, WIE SIE SIND OHNE GARANTIE IRGENDEINER ART, EINSCHLIESZLICH DER GARANTIE DES DESIGNS, DER VERMARKTBARKEIT UND DER TAUGLICHKEIT FÜR EINEN BESTIMMTEN ZWECK.</para
><para
>&name-icinga;, &name-nrpe;, &name-nsca;, and the &name-icinga; logo are trademarks, servicemarks, registered servicemarks or registered trademarks of &name-icinga; Enterprises. All other trademarks, servicemarks, registered trademarks, and registered servicemarks mentioned herein may be the property of their respective owner(s). The information contained herein is provided AS IS with NO WARRANTY OF ANY KIND, INCLUDING THE WARRANTY OF DESIGN, MERCHANTABILITY, AND FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.</para
><para
>Deutsche Übersetzung: Wolfgang Nieder</para
><para
>(A.d.Ü.: die Übersetzung ist so genau wie möglich am Ursprungstext orientiert. Leider gibt es bei Begriffen immer wieder mehrere Möglichkeiten, so dass ich mich für eine Version entscheiden musste. Oft habe ich den englischen Ausdruck in Klammern hinzugefügt, um dem Leser eine eigene Auswahl zu ermöglichen. Die Berücksichtigung der neuen deutschen Rechtschreibung ist mir nicht immer gelungen, teilweise habe ich auch bewusst dagegen verstoßen, gerade wenn dabei Wortungetüme mit zig Silben entstanden wären.</para
><para
>Falls im Text von "ich" die Rede ist, bezieht sich das auf den Autor der Originaldokumentation, Ethan Galstad [soweit nicht anders angegeben]).</para
></section
>
