<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section [
<!ENTITY % all.entities SYSTEM "all-entities.ent">
%all.entities;
]>
<section version="5.0" xml:id="monitoring-routers" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
         xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Router und Switches überwachen</title>

  <para><emphasis role="bold">Einführung</emphasis></para>

  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata align="right" fileref="../images/switch.png" format="PNG"></imagedata>
    </imageobject>
  </mediaobject>

  <para>Dieses Dokument beschreibt, wie Sie den Zustand von Netzwerk-Switches und Routern überwachen können. Einige preiswerte
  "unmanaged" Switches und Router haben keine IP-Adresse und sind in Ihrem Netzwerk nicht sichtbar, so dass es keinen Weg gibt, um
  sie zu überwachen. Teurere Switches und Router haben eigene Adressen und können durch Ping überwacht oder über SNMP nach
  Statusinformationen abgefragt werden.</para>

  <para>Ich werde beschreiben, wie Sie die folgenden Dinge auf "managed" Switches, Hubs und Routern überwachen können:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Paketverlust, durchschnittliche Umlaufzeiten (round trip average, RTA)</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>SNMP-Statusinformationen</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Bandbreite / Übertragungsrate (traffic rate)</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="../images/note.gif" format="GIF"></imagedata>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject> Anmerkung: Diese Anweisungen gehen davon aus, dass Sie &name-icinga; anhand der <link
  linkend="quickstart">Schnellstartanleitung</link> installiert haben. Die nachfolgenden Beispiel-Konfigurationseinträge beziehen
  sich auf Objekte, die in den Beispiel-Konfigurationsdateien (<emphasis>commands.cfg</emphasis>,
  <emphasis>templates.cfg</emphasis>, etc.) definiert sind. Diese Dateien werden installiert, wenn Sie der Schnellstartanleitung
  folgen.</para>

  <para><emphasis role="bold">Überblick</emphasis></para>

  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/monitoring-routers.png" format="PNG"></imagedata>
    </imageobject>
  </mediaobject>

  <para>Die Überwachung von Switches und Routern kann entweder einfach oder auch aufwändiger sein - abhängig davon, welches
  Equipment Sie haben und was Sie überwachen wollen. Da es sich um kritische Infrastrukturkomponenten handelt, werden Sie diese
  ohne Zweifel mindestens in grundlegender Art und Weise überwachen.</para>

  <para>Switches und Router können einfach per "Ping" überwacht werden, um Paketverlust, RTA usw. zu ermitteln. Wenn Ihr Switch
  SNMP unterstützt, können Sie mit dem <emphasis>check_snmp</emphasis>-Plugin z.B. den Port-Status und (wenn Sie MRTG benutzen)
  mit dem <emphasis>check_mrtgtraf</emphasis>-Plugin die Bandbreite überwachen.</para>

  <para>Das <emphasis>check_snmp</emphasis>-Plugin wird nur dann kompiliert und installiert, wenn Sie die net-snmp- und
  net-snmp-utils-Pakete auf Ihrem System haben. Stellen Sie sicher, dass das Plugin im
  <emphasis>&url-icinga-libexec;</emphasis>-Verzeichnis existiert, bevor Sie fortfahren. Falls nicht, installieren Sie net-snmp
  und net-snmp-utils und kompilieren und installieren Sie die &name-icinga;-Plugins erneut.</para>

  <para><emphasis role="bold">Schritte</emphasis></para>

  <para>Es gibt einige Schritte, die Sie durchführen müssen, um einen neuen Router oder Switch zu überwachen. Das sind:</para>

  <orderedlist>
    <listitem>
      <para>erfüllen Sie einmalige Voraussetzungen</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>erstellen Sie neue Host- und Service-Definitionen zur Überwachung des Geräts</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>starten Sie den &name-icinga;-Daemon neu</para>
    </listitem>
  </orderedlist>

  <para><emphasis role="bold">Was bereits für Sie vorbereitet wurde</emphasis></para>

  <para>Um Ihnen das Leben ein wenig zu erleichtern, wurden bereits ein paar Konfigurationsaufgaben für Sie erledigt:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Zwei Befehlsdefinitionen (<emphasis>check_snmp</emphasis> und <emphasis>check_local_mrtgtraf</emphasis>) sind bereits
      in der <emphasis>commands.cfg</emphasis>-Datei vorhanden. Das erlaubt Ihnen die Nutzung des <emphasis>check_snmp</emphasis>-
      bzw. <emphasis>check_mrtgtraf</emphasis>-Plugins zur Überwachung von Routern und Switches.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Eine Host-Vorlage für Switches (namens <emphasis>generic-switch</emphasis>) wurde bereits in der
      <emphasis>templates.cfg</emphasis>-Datei erstellt. Das erlaubt es Ihnen, Router/Switch-Host-Definitionen auf einfache Weise
      hinzuzufügen.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Die o.g. Konfigurationsdateien finden Sie im <emphasis>&url-icinga-base;/etc/objects/</emphasis>-Verzeichnis. Sie können
  diese und andere Definitionen anpassen, damit Sie Ihren Anforderungen besser entsprechen. Allerdings empfehlen wir Ihnen, noch
  ein wenig damit zu warten, bis Sie besser mit der Konfiguration von &name-icinga; vertraut sind. Für den Moment folgen Sie
  einfach den nachfolgenden Anweisungen und Sie werden im Nu Ihre Router/Switches überwachen.</para>

  <para><emphasis role="bold">Voraussetzungen</emphasis></para>

  <para>Wenn Sie &name-icinga; das erste Mal konfigurieren, um einen Netzwerk-Switch zu überwachen, dann müssen Sie ein paar
  zusätzliche Dinge tun. Denken Sie daran, dass Sie dies nur für den *ersten* Switch machen müssen, den Sie überwachen
  wollen.</para>

  <para>Editieren Sie die Hauptkonfigurationsdatei.</para>

  <screen>#&gt; vi &url-icinga-base;/etc/nagios.cfg</screen>

  <para>Entfernen Sie das führende Hash-(#)-Zeichen der folgenden Zeile in der Hauptkonfigurationsdatei:</para>

  <screen> #cfg_file=&url-icinga-base;/etc/objects/switch.cfg</screen>

  <para>Speichern Sie die Datei und verlassen den Editor.</para>

  <para>Was haben Sie gerade getan? Sie haben &name-icinga; mitgeteilt, in der
  <emphasis>&url-icinga-base;/etc/objects/switch.cfg</emphasis>-Datei nach weiteren Objektdefinitionen zu schauen. Dort werden Sie
  Host- und Service-Definitionen für Router- und Switches einfügen. Diese Konfigurationsdatei enthält bereits einige
  Beispiel-Host-, Hostgroup- und Service-Definitionen. Für den *ersten* Router/Switch, den Sie überwachen, passen Sie einfach die
  Beispiel-Host- und Service-Definitionen an, statt neue zu erstellen.</para>

  <para><emphasis role="bold">&name-icinga; konfigurieren</emphasis></para>

  <para>Sie müssen einige <link linkend="objectdefinitions">Objektdefinitionen anlegen</link>, um einen neuen Router/Switch zu
  überwachen.</para>

  <para>Öffnen Sie die <emphasis>switch.cfg</emphasis>-Datei.</para>

  <screen>#&gt; vi &url-icinga-base;/etc/objects/switch.cfg</screen>

  <para>Fügen Sie eine neue <link linkend="objectdefinitions-host">Host</link>-Definition für den Switch hinzu, den Sie überwachen
  möchten. Wenn dies der *erste* Switch ist, den Sie überwachen, dann können Sie einfach die Beispiel-Definitionen in der
  <emphasis>switch.cfg</emphasis>-Datei anpassen. Ändern Sie die <emphasis>host_name</emphasis>-, <emphasis>alias</emphasis>- und
  <emphasis>address</emphasis>-Felder auf die entsprechenden Werte des Switches.</para>

  <screen> define host{
        use             generic-switch          ; Inherit default values from a template
        host_name       linksys-srw224p         ; The name we're giving to this switch
        alias           Linksys SRW224P Switch  ; A longer name associated with the switch
        address         192.168.1.253           ; IP address of the switch
        hostgroups      allhosts,switches       ; Host groups this switch is associated with
        }</screen>

  <para><emphasis role="bold">Services überwachen</emphasis></para>

  <para>Nun können Sie einige Service-Definitionen hinzufügen (in der gleichen Konfigurationsdatei), um &name-icinga; mitzuteilen,
  welche Dinge auf dem Switch zu überwachen sind. Wenn dies der *erste* Switch ist, den Sie überwachen, dann können Sie einfach
  die Beispiel-Definitionen in der <emphasis>switch.cfg</emphasis>-Datei anpassen.</para>

  <para><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="../images/note.gif" format="GIF"></imagedata>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject> Anmerkung: Ersetzen Sie "<emphasis>linksys-srw224p</emphasis>" in der folgenden Beispiel-Definition durch
  den Namen, den Sie in der <emphasis>host_name</emphasis>-Direktive der Host-Definition angegeben haben, die Sie gerade
  hinzugefügt haben.</para>

  <para><emphasis role="bold">Paketverlust und RTA überwachen</emphasis></para>

  <para>Fügen Sie die folgende Service-Definition hinzu, um unter normalen Bedingungen alle fünf Minuten Paketverlust und
  Round-Trip-Average zwischen dem &name-icinga;-Host und dem Switch zu überwachen.</para>

  <screen> define service{
        use                     generic-service ; Inherit values from a template
        host_name               linksys-srw224p ; The name of the host the service is associated with
        service_description     PING            ; The service description
        check_command           check_ping!200.0,20%!600.0,60%  ; The command used to monitor the service
        check_interval          5               ; Check the service every 5 minutes under normal conditions
        retry_interval          1               ; Re-check every minute until its final/hard state is determined
        }</screen>

  <para>Dieser Service wird:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>CRITICAL, falls der Round-Trip-Average (RTA) größer als 600 Millisekunden oder der Paketverlust 60% oder mehr
      ist</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>WARNING, falls der Round-Trip-Average (RTA) größer als 200 Millisekunden oder der Paketverlust 20% oder mehr
      ist</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>OK, falls der Round-Trip-Average (RTA) kleiner als 200 Millisekunden oder der Paketverlust kleiner als 20% ist</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para><emphasis role="bold">SNMP-Statusinformationen überwachen</emphasis></para>

  <para>Wenn Ihr Switch oder Router SNMP unterstützt, können Sie eine Menge an Informationen mit dem
  <emphasis>check_snmp</emphasis>-Plugin überwachen. Wenn nicht, dann überspringen Sie diesen Abschnitt.</para>

  <para>Fügen Sie die folgende Service-Definition hinzu, um die Laufzeit des Switches zu überwachen.</para>

  <screen> define service{
        use                     generic-service ; Inherit values from a template
        host_name               linksys-srw224p
        service_description     Uptime  
        check_command           check_snmp!-C public -o sysUpTime.0
        }</screen>

  <para>In der <emphasis>check_command</emphasis>-Direktive der obigen Service-Definition sagt "-C public", dass der zu benutzende
  SNMP-Community-Name "public" lautet und "-o sysUpTime.0" gibt an, welche OID überprüft werden soll.</para>

  <para>Wenn Sie sicherstellen wollen, dass sich ein bestimmter Port/ein bestimmtes Interface des Switches in einem "UP"-Zustand
  befindet, dann sollten Sie eine Service-Definition hinzufügen:</para>

  <screen> define service{
        use                     generic-service ; Inherit values from a template
        host_name               linksys-srw224p
        service_description     Port 1 Link Status
        check_command           check_snmp!-C public -o ifOperStatus.1 -r 1 -m RFC1213-MIB
        }</screen>

  <para>In dem obigen Beispiel bezieht sich "-o ifOperStatus.1" auf die OID des Betriebszustands von Port 1 des Switches. Die "-r
  1"-Option teilt dem <emphasis>check_snmp</emphasis>-Plugin mit, einen OK-Zustand zurückzuliefern, wenn "1" im SNMP-Ergebnis
  gefunden wird (1 deutet einen "UP"-Zustand des Ports an) und CRITICAL, wenn es nicht gefunden wird. "-m RFC1213-MIB" ist
  optional und teilt dem <emphasis>check_snmp</emphasis>-Plugin mit, nur die "RFC1213-MIB" zu laden statt jeder einzelnen MIB, die
  auf Ihrem System installiert ist, was die Dinge beschleunigen kann.</para>

  <para>Das war's mit dem SNMP-Überwachungsbeispiel. Es gibt eine Million Dinge, die mit SNMP überwacht werden können, also liegt
  es an Ihnen zu entscheiden, was Sie brauchen und was Sie überwachen wollen. Viel Erfolg!</para>

  <para><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="../images/tip.gif" format="GIF"></imagedata>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject> Hinweis: Normalerweise können Sie mit dem folgenden Befehl die OIDs eines Switches (oder eines anderen
  SNMP-fähigen Gerätes) herausfinden, die überwacht werden können (ersetzen Sie <emphasis>192.168.1.253</emphasis> durch die
  IP-Adresse des Switches): <emphasis>snmpwalk -v1 -c public 192.168.1.253 -m ALL .1</emphasis></para>

  <para><emphasis role="bold">Bandbreite / Übertragungsrate überwachen</emphasis></para>

  <para>Wenn Sie die Bandbreitennutzung Ihres Switches oder Routers mit <link xlink:href="http://oss.oetiker.ch/mrtg/">MRTG</link>
  überwachen, dann können Sie durch &name-icinga; alarmiert werden, wenn die Übertragungsraten Schwellwerte überschreiten, die Sie
  angeben. Mit dem <emphasis>check_mrtgtraf</emphasis>-Plugin (das in der &name-icinga;-Plugin-Distribution enthalten ist) können
  Sie das tun.</para>

  <para>Sie müssen dem <emphasis>check_mrtgtraf</emphasis>-Plugin mitteilen, in welcher Log-Datei die MRTG-Daten gespeichert sind,
  zusammen mit Schwellwerten, usw. In unserem Beispiel überwachen wir einen Port eines Linksys-Switches. Die MRTG-Log-Datei ist
  abgelegt unter <emphasis>/var/lib/mrtg/192.168.1.253_1.log</emphasis>. Hier ist die Service-Definition, die wir benutze, um die
  Bandbreitendaten zu überwachen, die in der Log-Datei gespeichert sind...</para>

  <screen> define service{
        use                     generic-service ; Inherit values from a template
        host_name               linksys-srw224p
        service_description     Port 1 Bandwidth Usage
        check_command           check_local_mrtgtraf!/var/lib/mrtg/192.168.1.253_1.log!AVG!1000000,2000000!5000000,5000000!10
        }</screen>

  <para>In dem obigen Beispiel teilt "/var/lib/mrtg/192.168.1.253_1.log" im <emphasis>check_local_mrtgtraf</emphasis>-Befehl dem
  Plugin mit, welche MRTG-Log-Datei auszulesen ist. Die "AVG"-Option gibt an, dass Durchschnitts-Bandbreitenstatistiken verwendet
  werden sollen. "1000000,2000000" sind die Schwellwerte (in Bytes) für Warnungen bei eingehenden Übertragungsraten.
  "5000000,5000000" sind die kritischen Schwellwerte (in Bytes) bei ausgehenden Übertragungsraten. "10" gibt an, dass das Plugin
  einen CRITICAL-Zustand zurückliefern soll, wenn die MRTG-Log-Datei älter als zehn Minuten ist (sie sollte alle fünf Minuten
  aktualisiert werden).</para>

  <para>Speichern Sie die Datei.</para>

  <para><emphasis role="bold">&name-icinga; neu starten</emphasis></para>

  <para>Sobald Sie die neuen Host- und Service-Definitionen in der <emphasis>switch.cfg</emphasis>-Datei hinzugefügt haben, sind
  Sie bereit, mit der Überwachung des Routers/Switches zu beginnen. Um dies zu tun, müssen Sie <link linkend="verifyconfig">die
  Konfigurationsdateien überprüfen</link> und <link linkend="startstop">&name-icinga; neu starten</link>.</para>

  <para>Wenn die Überprüfung irgendwelche Fehler enthält, dann müssen Sie diese beheben, bevor Sie fortfahren. Stellen Sie sicher,
  dass Sie &name-icinga; nicht (erneut) starten, bevor die Überprüfung ohne Fehler durchgelaufen ist!</para>
  <indexterm zone="monitoring-routers"><primary>Überwachung</primary><secondary>Router und Switches überwachen</secondary></indexterm>
  <indexterm zone="monitoring-routers"><primary>Monitoring</primary><secondary>Router und Switches überwachen</secondary></indexterm>
</section>
