<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section [
<!ENTITY % all.entities SYSTEM "all-entities.ent">
%all.entities;
]>
<section version="5.0" xml:id="monitoring-overview" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title><anchor xml:id="monitoring_overview"/>Monitoring-Überblick</title>

  <para><emphasis role="bold">Einführung</emphasis></para>

  <para>&name-icinga; ist gedacht, um "Geräte" (z.B. Server, Router, Drucker und andere Hardware wie Temperatursensoren, usw.) und
  "Services" (Prozesse auf diesen Geräten bzw. Metriken) zu überwachen. Es gibt verschiedene Wege, das zu tun und unterschiedliche Ansätze
  für unterschiedliche Geräte, abhängig von Ihren Bedürfnissen oder der Infrastruktur.</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para><link linkend="activechecks">Aktive Prüfungen</link></para>

      <para>Die Prüfungen werden vom Überwachungsrechner zu vorgegebenen Intervallen initiiert. Der Server warten auf die Prüfergebnisse.
      Die Mess- und Schwellwerte werden auf dem Überwachungsrechner gesetzt. Die Prüfergebnisse können abgefragt werden</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>mit Hilfe von SNMP. Auf dem entfernten System läuft ein SNMP-Dämon, der das Auslesen der erforderlichen Werte erlaubt.
          Abhängig von Plugin und Dämon werden SNMP v1, v2c bzw. v3 unterstützt</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>per <link linkend="nrpe">NRPE</link>, das einen NRPE-Dämon auf dem entfernten System kontaktiert, das eine Prüfung ausführt
          und die Ergebnisse an NRPE zurückliefert, das sie wiederum an den &name-icinga;-Prozess übergibt</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>über ein Plugin, das SSH benutzt, um eine Prüfung auf dem entfernten System ausführt und die Daten an das Plugin
          zurückliefert</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>über das Plugin check_nt, das einen Dienst (z.B. "<link xlink:href="http://nsclient.org">NSClient++</link>") auf dem
          entfernten Windows-System anspricht und die Daten zu verschiedenen Metriken zurückliefert</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>mit Hilfe von Addons wie <link xlink:href="http://my-plugin.de">check_multi</link> oder <link
          xlink:href="http://mathias-kettner.de/check_mk_overview.html">check_mk</link>, die ihrerseits Plugins aufrufen, um die Belastung
          des Überwachungsprozesses zu verringen (durch parallelisierte Aufrufe). Die Konfiguration von Mess- und Schwellwerten wird
          größtenteils auf diese Addons verlagert, was den Konfigurationsaufwand erhöhen kann</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><link linkend="passivechecks">Passive Prüfungen</link></para>

      <para>Die Prüfungen werden auf den entfernten Systemen ausgelöst (nicht notwendigerweise auf den zu überwachenden Systemen, sondern
      ggf. auf "Satellitensystemen", sog. "Poller", die z.B. eine Origanisationeinheit überwachen). Die Prüfergebnisse werden mit Hilfe von
      <link linkend="nsca">NSCA</link>, bestehend aus send_nsca auf dem Client-System und dem NSCA-Dämon auf dem Überwachungsrechner, an
      diesen übertragen und dort verarbeitet, um den Status zu aktualisieren. Durch das Setzen von <link
      linkend="freshness">Frische-Schwellwerten</link> werden Sie informiert, wenn die Ergebnisse nicht rechtzeitig eintreffen. Abhängig von
      den benutzen Administrations-Tools ist die Verwaltung ggf. komplexer, aber wegen Firewalls oder anderen Beschränkungen, die durch
      Sicherheitsmaßnahmen, Kunden, oder anderen Vorgaben unerläßlich sind, haben Sie möglicherweise keine andere Wahl. Die Nutzung von
      passiven Prüfungen reduziert auch die Belastung Ihres Überwachungsrechners, denn es werden nur Ergebnisse verarbeitet statt Prüfungen
      ausgeführt. Sie können Einträge in der crontab nutzen, um Prüfungen zu festgelegten Zeiten auszuführen, lang laufende Auswertungen
      nach Bedarf starten, oder Backup-Jobs ausführen, die lediglich die Ergebnisse zurückliefern.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><!--<link xlink:href="http://www.teamix.org/projects/nagixsc">-->Eine Mischung aus beidem<!--</link>--></para>

      <para>Vielleicht haben Sie entfernte Systeme, die Prüfungen zu bestimmten Zeiten ausführen und die Ergebnisse auf einer geheimen und
      gesicherten Web-Seite bereitstellen. Der Überwachungsrechner kann (/darf) die System nicht direkt prüfen (wegen Firewalls,
      Kundenvorgaben), aber er hat Zugriff auf das Dokument auf dieser Web-Seite, kann die Daten mit Hilfe eines Scripts (einer Prüfung)
      auswerten und die Ergebnisse über <link linkend="extcommands">externe Kommandos</link> bereitstellen.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>SNMP-Traps</para>

      <para>Manchmal möchten Sie die Dinge nicht regelmäßig überprüfen, weil sie normalerweise fehlerfrei funktionieren und unnötig
      Netzwerkverkehr erzeugt wird. Verschiedene Geräte informieren Sie eigenständig per SNMP-Traps wenn etwas schiefgeht.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <indexterm zone="adaptive_monitoring">
    <primary>Monitoring-Überblick</primary>
  </indexterm>
</section>
