<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section [
<!ENTITY % all.entities SYSTEM "all-entities.ent">
%all.entities;
]>
<section version="5.0" xml:id="networkreachability" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
         xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Ermitteln des Zustands und der Erreichbarkeit von Netzwerk-Hosts</title>

  <para><emphasis role="bold">Einführung</emphasis></para>

  <para>Falls Sie jemals im technischen Support gearbeitet haben, hatten Sie zweifelsohne Benutzer, die Ihnen erzählt haben, "das
  Internet sei down". Als Techniker waren Sie ziemlich sicher, daß keiner den Stromstecker aus dem Internet gezogen hatte.
  Irgendetwas muss schiefgehen zwischen dem Stuhl des Benutzers und dem Internet.</para>

  <para>Angenommen es ist ein technisches Problem, dann werden Sie nach dem Problem suchen. Vielleicht ist der PC des Benutzers
  ausgeschaltet oder das Netzwerkkabel ist gezogen oder der zentrale Router Ihres Unternehmen nimmt gerade eine Auszeit. Was immer
  das Problem sein mag, eines ist sehr sicher - das Internet ist nicht down. Es ist lediglich nicht für den Benutzer
  erreichbar.</para>

  <para>&name-icinga; ist in der Lage festzustellen, ob die Hosts, die Sie überwachen, in einem DOWN- oder UNREACHABLE-Zustand
  sind. Dies sind sehr unterschiedliche (obwohl durchaus verwandte) Zustände und können Ihnen helfen, schnell die Grundursache für
  Netzwerkprobleme festzustellen. Hier nun, wie die Netzwerk-Erreichbarkeitslogik arbeitet, um zwischen diesen beiden Zuständen zu
  unterscheiden...</para>

  <para><emphasis role="bold">Beispiel-Netzwerk</emphasis></para>

  <para>Werfen Sie einen Blick auf das einfache Netzwerk-Diagramm. Lassen Sie uns annehmen, dass Sie alle Hosts (Server, Router,
  Switches, etc.) überwachen, die abgebildet sind. &name-icinga; ist installiert und lauffähig auf dem
  <emphasis>&name-icinga;</emphasis>-Host.</para>

  <para><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="../images/reachability1.png" format="PNG"></imagedata>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject></para>

  <para><emphasis role="bold">Definieren von Eltern/Kind-Beziehungen</emphasis></para>

  <para>Um &name-icinga; in die Lage zu versetzen, zwischen DOWN und UNREACHABLE-Zuständen der überwachten Hosts zu unterscheiden,
  müssen Sie &name-icinga; mitteilen, wie diese Hosts miteinander verbunden sind - vom Standpunkt des &name-icinga;-Daemons aus
  gesehen. Um dies zu tun verfolgen Sie den Weg, den ein Datenpaket vom &name-icinga;-Daemon zu jedem einzelnen Host nehmen würde.
  Jeder Switch, Router und Server, den das Paket trifft oder passiert, wird als "Hop" angesehen und erfordert, dass Sie eine
  Eltern/Kind-Beziehung in &name-icinga; definieren. Hier nun, wie die Host-Eltern/Kind-Beziehung aus der Sicht von &name-icinga;
  aussieht:</para>

  <para><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="../images/reachability2.png" format="PNG"></imagedata>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject></para>

  <para>Nun, da Sie wissen, wie die Eltern/Kind-Beziehungen für überwachte Hosts aussehen, wie konfigurieren Sie &name-icinga;, um
  sie abzubilden? Die <emphasis>parents</emphasis>-Direktive in Ihren <link
  linkend="objectdefinitions-host">Host-Definitionen</link> erlaubt Ihnen, das zu tun. Hier nun, wie die (verkürzten)
  Host-Definitionen mit Eltern/Kind-Beziehung für dieses Beispiel aussehen würden:</para>

  <screen> define host{
        host_name               &name-icinga;   ; &lt;-- der lokale Host hat keine Eltern - es ist der am weitesten oben stehende Host
        }
 define host{
        host_name       Switch1
        parents         &name-icinga;
        }
 define host{
        host_name       Web
        parents         Switch1
        }
 define host{
        host_name       FTP
        parents         Switch1
        }
 define host{
        host_name       Router1
        parents         Switch1
        }
 define host{
        host_name       Switch2
        parents         Router1
        }
 define host{
        host_name       Wkstn1
        parents         Switch2
        }
 define host{
        host_name       &name-hp;LJ2605
        parents         Switch2
        }
 define host{
        host_name       Router2
        parents         Router1
        }
 define host{
        host_name       somewebsite.com
        parents         Router2
        }</screen>

  <para><emphasis role="bold">Erreichbarkeits-Logik in Aktion</emphasis></para>

  <para>Nachdem Sie &name-icinga; mit den passenden Eltern/Kind-Beziehungen konfiguriert haben, lassen Sie uns sehen, was
  passiert, wenn Probleme auftauchen. Nehmen Sie an, dass zwei Hosts, <emphasis>Web</emphasis> und <emphasis>Router1</emphasis>,
  offline gehen...</para>

  <para><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="../images/reachability3.png" format="PNG"></imagedata>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject></para>

  <para>Wenn Hosts den Status wechseln (d.h. von UP zu DOWN) wird die Host-Erreichbarkeitslogik in &name-icinga; anspringen. Die
  Erreichbarkeits-Logik wird parallele Prüfungen der Eltern und Kinder aller Hosts veranlassen, deren Status sich ändert. Dies
  erlaubt es &name-icinga; schnell den aktuellen Status Ihrer Netzwerk-Infrastruktur zu ermitteln, wenn Änderungen
  auftreten.</para>

  <para><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="../images/reachability4.png" format="PNG"></imagedata>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject></para>

  <para>In diesem Beispiel wird &name-icinga; feststellen, dass <emphasis>Web</emphasis> und <emphasis>Router1</emphasis> beide im
  DOWN-Status sind, weil der "Pfad" zu diesen Hosts nicht blockiert ist.</para>

  <para>&name-icinga; wird feststellen, dass alle Hosts "unterhalb" <emphasis>Router1</emphasis> alle in einem UNREACHABLE Status
  sind, weil &name-icinga; sie nicht erreichen kann. <emphasis>Router1</emphasis> ist DOWN und blockiert den Weg zu diesen anderen
  Hosts. Diese Hosts können wunderbar funktionieren oder offline sein - &name-icinga; weiß es nicht, weil es sie nicht erreichen
  kann. Deshalb wird &name-icinga; sie als UNREACHABLE ansehen anstatt DOWN.</para>

  <para><emphasis role="bold">UNREACHABLE Zustände und Benachrichtigungen</emphasis></para>

  <para>Standardmäßig wird &name-icinga; Kontakte über Hosts im DOWN und UNREACHABLE-Status informieren. Als ein Admin/Techniker
  möchten Sie vielleicht keine Benachrichtigungen über Hosts erhalten, die UNREACHABLE sind. Sie kennen Ihre Netzwerkstruktur und
  wenn &name-icinga; Sie informiert, dass der Router/die Firewall unten ist, dann wissen Sie, dass alles dahinter nicht erreichbar
  ist.</para>

  <para>Falls Sie sich eine Flut von Benachrichtigungen über UNREACHABLE-Zustände während eines Netzwerkausfalls ersparen möchten,
  können Sie die unreachable (u)-Option der <emphasis>notification_options</emphasis>-Direktive in Ihren <link
  linkend="objectdefinitions-host">Host</link>-Definitionen und/oder die <emphasis>host_notification_options</emphasis>-Direktive
  in Ihren <link linkend="objectdefinitions-contact">Kontakt</link>-Direktiven ausschließen.</para>
  <indexterm zone="networkreachability"><primary>Netzwork-Hosts</primary><secondary>Ermitteln des Zustands und der Erreichbarkeit von Netzwerk-Hosts</secondary></indexterm>
  <indexterm zone="networkreachability"><primary>Erreichbarkeit</primary><secondary>Ermitteln des Zustands und der Erreichbarkeit von Netzwerk-Hosts</secondary></indexterm>
</section>
