<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section [
<!ENTITY % all.entities SYSTEM "all-entities.ent">
%all.entities;
]>
<section version="5.0" xml:id="newbie" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title><anchor xml:id="newbie_"/>Ich bin neu bei...</title>

  <para>Außerhalb des Computing wird ein "Newbie" mit "Neuling" bezeichnet und das begann lange, bevor Sie Laufen lernten. Sie haben diese
  Herausforderung gemeistert und so gibt es keinen Grund, jetzt zurückzuschrecken. Die folgenden Abschnitte enthalten einige Hinweise zu
  verschiedenen Themen. Bitte lesen Sie aufmerksam, wenn Sie meinen, dass Sie irgendwo "neu" sind. Wir werden Sie hierhin verweisen, wenn
  wir der Meinung sind, dass Ihnen ein wenig Grundlagen fehlen ;-).</para>

  <section xml:id="newbie-linux">
    <title>Linux</title>

    <para>Eine ansehnliche Zahl von Leuten ist beim Thema "Monitoring" neu, und auch beim Thema &name-linux;. Sie wurden aufgefordert, ein
    Monitoring-System zu erstellen, das verschiedene Hosts und einige Services auf diesen Geräten überwachen soll. Die Zahl selbst ist
    uninteressant, weil die erste Hürde bereits das Betriebssystem ist.</para>

    <para>Besonders junge Leute sind an grafische Benutzeroberflächen gewöhnt, die es einfach machen, mit ein paar Maus-Klicks Software zu
    installieren, währenddessen irgendwelche Werte in einen Lagerraum gesteckt werden, der gemeinhin als "Registry" bekannt ist. Sogar
    Server-Betriebssysteme haben heutzutage irgendeine Art von grafischer Benutzeroberfläche, aber es trotzdem noch erforderlich, Befehle an
    einer textbasierten Konsole einzugeben.</para>

    <para>Holen Sie sich daher ein gutes Buch zu &name-linux;-Grundlagen aus Ihrer Stadtbibliothek, um einen Überblick über die
    Verzeichnisstruktur und häufig benutzte Befehle zu bekommen. Benutzen Sie Ihren Browser, wenn Sie keine Bücher mögen, aber stellen Sie
    bitte keine diesbezüglichen Fragen in einem Monitoring-Forum (Sie würden auch nicht fragen, wie man laufen lernt, wenn Sie das erste Mal
    in einem Fitness-Studio sind, oder?).<note>
        <para>Die Verlockung, Befehle als "root" (alias "Administrator" auf &name-windows;-Systemen) auszuführen, ist hoch, aber bitte
        versuchen Sie dem zu widerstehen, denn es kann relativ schnell zu einem unbrauchbaren System führen, u.a. weil es nicht dauernd
        quängelnde Fragen gibt ("Sind Sie sicher...?"). Bedingt durch die Berechtigungen dieses Superusers bemerken Sie ggf. nicht bestimmte
        (notwendige) Beschränkungen des Benutzers, der normalerweise zum Ausführen der Überwachungsausgaben verwendet wird, was in Aussagen
        resultiert wie "das hat schon 'mal funktioniert".</para>
      </note></para>
  </section>

  <section xml:id="newbie-mail">
    <title>Mail</title>

    <para>In den meisten Fällen wollen Sie Mitteilungen versenden, wenn überwachte Objekte ausfallen oder sich wieder erholen, anstatt auf
    die Benutzeroberfläche zu schauen. Das mag auf Ihrem lokalen System (dem Überwachungs-Server) funktionieren, aber das Versenden von
    e-Mails an andere Systeme erfordert von Ihnen, dass Sie Ihrem lokalen Postamt sagen, wohin es sie schicken soll (eine "relaying"
    genannte Methode). Moderne Systeme haben Sicherheitseinstellungen, die unerwünschte Mails (bestenfalls) zurückschicken oder einfach
    ignorieren, so dass Sie das empfangende Postamt anweisen müssen, die von Ihrem lokalen Postamt eingehenden Mails tatsächlich anzunehmen
    und weiterzuleiten.</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Testen Sie, ob ein e-Mail-Programm auf Ihrem lokalen System installiert ist. Führen Sie auf der Kommandozeile etwas Ähnliches
        wie das Folgende aus:<screen>echo "foo bar" | mail -s "meine erste e-Mail" ihr.name@ihre.firma</screen>Falls Sie eine Fehlermeldung
        wie "Programm nicht gefunden" bekommen, dann sollten Sie ein Mail-Programm installieren. Schauen Sie in der Dokumentation Ihrer
        Distribution nach Einzelheiten (z.B. <filename>apt-get</filename>, <filename>yum</filename>, <filename>zypper</filename>, um nur
        einige Paket-Manager zu nennen).<note>
            <para>Bitte merken Sie sich die Position Ihres Mails-Programms, weil Sie später überprüfen müssen, ob die Angabe in den
            Benachrichtigungs-Skripten korrekt ist.</para>
          </note></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Editieren Sie Ihre lokale Mail-Konfigurationsdatei, damit der Relay-Host-Eintrag (z.B.
        <filename>/etc/postfix/main.cf</filename>, Direktive <link
        xlink:href="http://www.postfix.org/postconf.5.html#relayhost">relayhost</link>) auf den (zentralen) Mail-Server zeigt.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bitten Sie den Mail-Server-Administrator, die Einstellungen zu ändern, so dass von Ihrem Server kommende Mails akzeptiert und
        weitergeleitet werden.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <indexterm zone="newbie-mail">
      <primary>Newbie</primary>

      <secondary>Mail</secondary>
    </indexterm>
  </section>

  <section xml:id="newbie-snmp">
    <title>SNMP</title>

    <para>"SNMP, ist ein Netzwerkprotokoll, das von der IETF entwickelt wurde, um Netzwerkelemente (z. B. Router, Server, Switches, Drucker,
    Computer usw.) von einer zentralen Station aus überwachen und steuern zu können." (<link
    xlink:href="http://en.wikipedia.org/wiki/SNMP">Zitat Wikipedia</link>).</para>

    <para>Mit Hilfe des check_snmp-Plugins aus dem <link xlink:href="&amp;url-monitoring-plugins;">Monitoring Plugins</link>-Paket können
    Sie Daten von "managed" Systemen abrufen. Bitte stellen Sie sicher, dass auf dem Zielsystem ein SNMP-Dämon läuft, der konfiguriert
    wurde, um auf Anfragen Ihres Überwachungsrechners zu antworten. Führen Sie etwas wie <literal>snmpwalk -v1 -c public -On target_system
    system</literal> aus, um die Funktionalität zu prüfen.</para>

    <para>Sie können OIDs in einer menschlich besser lesbaren Form angeben oder rein numerisch. Letzteres verhindert die Notwendigkeit, die
    MIBs zu lesen, ist schneller und weniger fehleranfällig.</para>

    <indexterm zone="newbie-snmp">
      <primary>Newbie</primary>

      <secondary>SNMP</secondary>
    </indexterm>
  </section>

  <section xml:id="newbie-packages">
    <title>Pakete</title>

    <para>Bitte benutzen Sie Pakete, um die benötigte Software zu installieren, wo immer das möglich ist. Es umgeht einige Probleme während
    Installation und Konfiguration - aber wichtiger ist - es erlaubt einfache Aktualisierungen. Als Monitoring-Neuling brauchen Sie sehr
    selten eine Änderung, die im allerneusten Git-Snapshot enthalten ist. "Leading edge" kann sehr schnell zu "bleeding edge" werden, und
    nachdem Sie wahrscheinlich genug damit zu tun haben, das Produkt mit einem begrenzten Wissen der ganzen Beziehungen zu installieren und
    lauffähig zu bekommen, sollten Sie auf diese Art von Problemen verzichten und bei einer stabilen Version bleiben.</para>

    <indexterm zone="newbie-packages">
      <primary>Newbie</primary>

      <secondary>Pakete</secondary>
    </indexterm>
  </section>

  <section xml:id="newbie-monitoring">
    <title>Überwachung</title>

    <para>"Monitoring" bedeutet, Informationen von anderen Systemen abzufragen. Stellen Sie sicher, dass Sie berechtigt sind auf diese
    anderen Systeme zuzugreifen, indem Sie die Personen fragen, die diese System administrieren. Ports zu untersuchen und ähnliche Dinge zu
    tun könnte als Angriff angesehen werden! Wenn es Firewall oder andere Maßnahmen gibt, um den Zugang zu beschränken, dann bitten Sie
    darum, dass geeignete Regeln/Ausnahmen definiert werden.</para>

    <note>
      <para>Abhängig von den Datenschutzvorschriften sind Sie ggf. nicht berechtigt, Workstations oder andere Systeme zu überwachen, an
      denen Einzelpersonen arbeiten oder der Umfang der Überwachung könnte eingeschränkt sein. Stellen Sie sicher, dass Sie eine
      schriftliche Genehmigung haben, <emphasis>bevor</emphasis> Sie mit der Überwachung beginnen.</para>
    </note>

    <indexterm zone="newbie-monitoring">
      <primary>Newbie</primary>

      <secondary>Monitoring</secondary>
    </indexterm>
  </section>

  <section xml:id="newbie-help">
    <title>Hilfe!</title>

    <para>Monitoring ist ein komplexes Thema und selbst wenn Sie gute Kenntnisse Ihres Betriebssystem besitzen, tauchen Fragen vielleicht
    schneller auf als gedacht. Nutzen Sie Ihre Suchmaschine. Jemand anders hatte ggf. bereits dieses Problem und möglicherweise gibt es
    schon eine Lösung. Wenn nicht, dann gibt es eine Vielzahl von Foren da draußen. Bitte wählen Sie eins, das zu Ihrem Problem passt.
    Fragen, die zu Ihrem Monitoring gehören, können am besten von Leuten beantwortet werden, die sich auf dieses Gebiet spezialisiert haben,
    und Betriebssystem bezogene Fragen werden besser an anderer Stelle gestellt.</para>

    <para>Die Community ist bereit zu helfen, aber Sie sind der Einzige, der das Problem sieht, also bitte ...</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>liefern Sie detaillierte Informationen zu dem verwendeten Betriebssystem. Die Nennung der Distribution ist nicht ausreichend.
        Geben Sie die Version an sowie Patch-Level / Service-Pack, falls zutreffend, ggf. mehrfach, falls mehrere Rechner betroffen
        sind.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>geben Sie Version und Installationsmodus der Software an (z.B. Icinga, Plugin, Addon, ...). Einige Dinge sind ggf. bereits in
        spätere Versionen behoben, oder nur auf eine Version beschränkt. Falls Sie keine Pakete benutzt haben (wir hatten erwähnt, dass Sie
        das tun sollten, oder?), dann sind die Installationspfade ggf. unterschiedlich und können zu Problemen führen. Manchmal
        funktionieren bestimmte Kombinationen nicht (z.B. ein neues Betriebssystem-Release führt andere Paketabhängigkeiten ein).</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>zeigen Sie Ein- und Ausgaben, falls die Ausführung eines Plugins fehlschlägt (am besten Copy&amp;Paste). Manchmal machen
        (fehlende) Leerzeichen / spezielle Zeichen den Unterschied, so dass Prosa in den meisten Fällen nicht hilft, das Problem zu
        beschreiben (nur die Fakten bitte).</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>zeigen Sie relevante Konfigurationsinformationen zu dem Problem (bitte verzichten Sie auf Kommentare und Leerzeilen, die die
        Ausgabe schwer lesbar machen).</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>fügen Sie relevante Zeilen von Log-Dateien an (z.B. icinga.log, syslog, web server log).</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>versuchen Sie, einen Screenshot anzufügen, wenn Sie ein Problem mit einer der Benutzeroberflächen zu zeigen.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>fügen Sie Informationen zum Ursprung der Software hinzu ("Ich benutze das Plugin my_plugin" hilft nicht), um anderen den
        Zugriff auf die gleiche Version zu ermöglichen, die dann ggf. den Fehler bestätigen.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>fügen Sie Informationen zu den verwendeten Anweisungen hinzu. Diese sind ggf. veraltet oder beziehen sich nur auf eine
        bestimmte Version der Software.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Je mehr (präzisere) Informationen Sie liefern, um so höher ist die Chance, dass Sie Antworten erhalten, mit denen Sie Ihr Problem
    lösen können. Anderenfalls verlieren Sie u.U. wertvolle Zeit, weil Sie nach Informationen gefragt werden, die Sie bereits beim ersten
    Mal hätten liefern können.</para>

    <para>Seien Sie geduldig. Die Reaktionszeit auf Beiträge, die "dringend" oder ähnliche Wörter enthalten, scheint reziprok dazu zu sein.
    Foren sind meistens unentgeltliche Plattformen mit Leuten, die in ihrer Freizeit antworten.</para>

    <para>Bitte verzichten Sie auf <link xlink:href="http://de.wikipedia.org/wiki/Crossposting">Crossposting</link> (zur gleichen Zeit die
    gleiche Frage an unterschiedlichen Stellen platzieren).</para>

    <indexterm zone="newbie-help">
      <primary>Newbie</primary>

      <secondary>Hilfe</secondary>
    </indexterm>
  </section>
</section>
