<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section [
<!ENTITY % all.entities SYSTEM "all-entities.ent">
%all.entities;
]>
<section version="5.0" xml:id="notifications2" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title><anchor xml:id="notifications_2" />Benachrichtigungen: Beispiele und Fehlersuche</title>

  <para><emphasis role="bold">Einführung</emphasis></para>

  <para>Die Objektdefinitionen von <link linkend="objectdefinitions-host">Hosts</link>, <link
  linkend="objectdefinitions-service">Services</link> und <link linkend="objectdefinitions-contact">Kontakten</link> / <link
  linkend="objectdefinitions-contactgroup">Kontaktgruppen</link> wurden im Kapitel "Icinga konfigurieren" gezeigt, die verschiedenen zu
  durchlaufenden Tests, um festzustellen, ob eine Benachrichtigung versandt wird, wurden im Abschnitt "<link
  linkend="notifications">Benachrichtigungen</link>" beschrieben.</para>

  <para>Trotz all der Erklärungen scheint es immer noch einen Grad der Unsicherheit zu geben, so dass wir versuchen, ein Beispiel für e-Mail
  als Kommunikationsweg zu geben.</para>

  <para><important>
      <para>Icinga bietet <emphasis role="bold">keinerlei</emphasis> Methoden zur Benachrichtung irgendeines Kontaktes, den Sie definiert
      haben, so dass die Einrichtung und Konfiguration von Mail, SMS, Pager oder welchen Weg Sie auch immer wählen mögen, ganz allein Ihre
      Aufgabe und nicht Teil dieser Dokumentation ist. Wenn Sie Mail betrachten, dann müssen Sie ein Mail-Programm (postfix, sendmail oder
      jeden anderen MTA, mit dem Sie sich wohlfühlen) installieren, "Relaying" auf dem Icinga-Server einrichten (postfix:
      <filename>/etc/postfix/main.cf</filename>, Direktive "relayhost"; sendmail: <filename>/etc/mail/sendmail.cf</filename>, Directive
      "DS"), "Relaying" auf Ihrem zentralen Mail-Server einrichten für Mails, die vom Icinga-Server eintreffen und prüfen, dass Sie Mails
      von Ihrem Icinga-Server aus senden können als Benutzer, mit dem auch der Icinga-Prozess läuft.</para>

      <para>Wenn Sie keine Meldungen von der Kommandozeile Ihres Icinga-Servers aus senden können, dann ist es nicht sinnvoll, dass Sie
      weiterlesen.</para>
    </important><emphasis role="bold">Voraussetzungen</emphasis></para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Wie bereits oben angemerkt benötigen Sie einen funktionierenden Weg, um Meldungen von der Kommandozeile aus zu versenden. Wenn
      das nicht funktioniert, dann müssen Sie das zuerst reparieren!</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Sie benötigen mindestens eine Kontaktdefinition ähnlich der folgenden:</para>

      <screen> define contact {
        contact_name                    jdoe
        host_notifications_enabled      1
        host_notification_period        24x7
        host_notification_options       d,u,r
        host_notification_commands      host-notify-by-email
        service_notifications_enabled   1
        service_notification_period     workhours
        service_notification_options    w,u,c,r
        service_notification_commands   notify-by-email
        email                           jdoe@some.domain.name
        }</screen>

      <para>Die Definition enthält alle benötigten Direktiven und eine semi-optionale (email).</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Benachrichtigungen sind für Hosts und Services aktiviert</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Benachrichtigungen werden innerhalb des Zeitfensters "24x7" und während "workhours" für Services verschickt. Diese
          Zeitfenster erfordern entsprechende <link linkend="objectdefinitions-timeperiod">Zeitfenster-Definitionen</link>. Wir nehmen an,
          dass "24x7" 24 Stunden und sieben Tage die Woche und "workhours" Montag bis Freitag von 09:00 Uhr bis 17:00 Uhr bedeutet. Bitte
          beachten Sie, dass "notification_period" etwas anderes ist als "check_period", die in Host- und Service-Definitionen zu finden
          ist. Ersteres gibt das Zeitfenster an, in welchem Meldungen versandt werden, wenn alle in "<link
          linkend="notifications">Benachrichtungen</link>" beschriebenen Prüfungen erfolgreich durchlaufen wurden.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Meldungen werden für Hosts versandt, die in die Zustände UNREACHABLE und DOWN wechseln bzw. wieder in den UP-Status
          zurückkehren. Für Services, die in die Zustände WARNING, CRITICAL und UNREACHABLE wechseln bzw. wieder in den OK-Status
          zurückkehren, werden ebenfalls Meldungen verschickt.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Hosts und Services benutzen unterschiedliche Befehle, um den Kontakt zu benachrichtigen.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Außer "email" können Sie verschiedene andere Adressen definieren, die zur Benachrichtigung des Kontakt genutzt werden
          können.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Sie benötigen verschiedene Befehlsdefinitionen für "host-notify-by-email" und "notify-by-email". Die gezeigten Definitionen
      stammen aus den Icinga-Beispielkonfigurationsdateien. Die Befehlszeile wurde umformatiert.</para>

      <screen> # 'notify-host-by-email' command definition
 define command {
        command_name   notify-host-by-email
        command_line   /usr/bin/printf "%b" "***** Icinga *****\n\n \
                       Notification Type: $NOTIFICATIONTYPE$\n \
                       Host: $HOSTNAME$\n \
                       State: $HOSTSTATE$\n \
                       Address: $HOSTADDRESS$\n \
                       Info: $HOSTOUTPUT$\n\n \
                       Date/Time: $LONGDATETIME$\n" \
                       | /usr/bin/mailx -s \
                         "** $NOTIFICATIONTYPE$ Host Alert: \
                         $HOSTNAME$ is $HOSTSTATE$ **" \
                         $CONTACTEMAIL$
        }

 # 'notify-service-by-email' command definition
 define command {
        command_name   notify-service-by-email
        command_line   /usr/bin/printf "%b" "***** Icinga *****\n\n \
                       Notification Type: $NOTIFICATIONTYPE$\n\n \
                       Service: $SERVICEDESC$\n \
                       Host: $HOSTALIAS$\n \
                       Address: $HOSTADDRESS$\n \
                       State: $SERVICESTATE$\n\n \
                       Date/Time: $LONGDATETIME$\n\n \
                       Additional Info:\n\n \
                       $SERVICEOUTPUT$\n" 
                       | /usr/bin/mailx -s \
                         "** $NOTIFICATIONTYPE$ Service Alert: \
                         $HOSTALIAS$/$SERVICEDESC$ is $SERVICESTATE$ **" \
                         $CONTACTEMAIL$
        }</screen>

      <note>
        <para>Bitte überprüfen Sie, dass die Programme (<filename>printf</filename>, <filename>mailx</filename>) tatsächlich an den
        angegebenen Stellen existieren. Dies kann je nach Distribution abweichen.</para>
      </note>

      <para>Es gibt viele <link linkend="macrolist">Makros</link>, die benutzt werden können, um die Benachrichtigungen mit Informationen zu
      füllen.<note>
          <para>Verschiedene Makros haben einen eingeschränkten Gültigkeitsbereich, z.B. sind CONTACT*-Makros innerhalb von Event-Handlern
          nicht verfügbar.</para>
        </note></para>

      <para>Sie können Ihren eigenen Benachrichtigungsbefehl durch hinzufügen oder löschen von Makros schreiben. Stellen Sie sicher, dass er
      die Informationen enthält, die der Empfänger benötigt. Sie möchten vielleicht ein ausgeklügeltes Skript schreiben, das eine Datenbank
      prüft, um den Weg festzulegen, über den ein Kontakt informiert werden soll abhängig von der Zeit, zu der eine Benachrichtigung
      versandt werden soll (per Mail während der Arbeitszeit, zusätzlich per SMS außerhalb der Arbeitszeit, gar nicht während des
      Urlaubs).</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para><emphasis role="bold">Einige Beispiele</emphasis></para>

  <para>Wir werden ein paar Services definieren und dabei nur einige Direktiven verwenden. Bei den anderen (notwendigen) nehmen wir an, dass
  sie mit Hilfe eines Templates definiert wurden. Wir zeigen Ihnen auch, worauf Sie achten sollten:</para>

  <screen> define service {
        use                      service_template
        host_name                san_host
        service_description      spare_disks
        notification_period      24x7
        notification_interval    60
        notification_options     c,w,r
        check_command            check_spare!2!1
        contacts                 jdoe
        contact_groups           admins
        }

 define service {
        use                      service_template
        host_name                login_host
        service_description      users
        notification_period      workhours
        notification_interval    0
        notification_options     c,r
        check_command            check_user!20!50
        contacts                 jdoe
        }        
       
 define service {
        use                      service_template
        host_name                app_host
        service_description      memory
        notification_period      workhours
        notification_interval    10
        notification_options     c,w,r,s,r,f,n
        check_command            check_memory!90%!95%
        contacts                 admins
        }</screen>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Der erste Service überwacht die Anzahl von Ersatz-Festplatten innerhalb eines Disk-Shelfs. Normalerweise sind zwei Festplatten
      verfügbar. Wenn nur eine verfügbar ist, soll eine Warnung erfolgen, bei keiner freien wird das als kritisch angesehen.
      Benachrichtigungen werden jederzeit versandt, wobei Benachrichtigungen im Fehlerfall erneut alle 60 Minuten erfolgen. John Doe ist
      nicht Mitglied der Admin-Gruppe, so dass er gesondert angegeben wird.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Der zweite Service überwacht die Anzahl von angemeldeten Benutzern. Bei mehr als 20 Benutzer soll gewarnt werden und mehr als 50
      Benutzer ist kritisch. Der Betrieb ist außerhalb der Arbeitszeit geschlossen und inaktive Benutzer werden nach einer gewissen Zeit
      automatisch abgemeldet, so dass es keine Notwendigkeit für Benachrichtigungen außerhalb der Arbeitszeit gibt. Bitte beachten Sie, dass
      bei einer Warnung <emphasis>keine</emphasis> Benachrichtigung versandt wird, weil dies nicht in den "notification_options" angegeben
      wurde! Es gibt lediglich eine Benachrichtigung im Falle eines nicht-OK-Zustand, auch wenn der Zustand zwischen WARNING und CRITICAL
      wechselt.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Der letzte Service prüft die Speicherauslastung einer Maschine, auf der ständig Batch-Jobs ausgeführt werden. Warnungen werden
      bei mehr als 90% RAM-Belegung erzeugt und jenseits von 95% wird es als kritisch angesehen. Der Versand von Meldungen im
      10-Minuten-Takt scheint eine gute Idee zu sein, aber dies nur während der Arbeitszeit zu tun ist vielleicht nicht ausreichend.
      <emphasis role="bold">Aber</emphasis>: Obwohl eine Vielzahl von Benachrichtigungsoptionen angegeben wurde, wird die Admins-Gruppe
      niemals eine Meldung bekommen! Der Grund? Bitte prüfen Sie selbst die Bedeutung jedes möglichen Wertes von "notification_options",
      indem Sie die Beschreibung der Host-/Service-Definition lesen.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para><emphasis role="bold">Fehlersuche</emphasis></para>

  <para>Falls Benachrichtigungen nicht zu funktionieren scheinen, dann gibt es verschiedene Dinge, die man prüfen kann:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Ist der Host/Service bereits in einem "Hard"-Zustand? Prüfen Sie den Zustand, indem Sie sich die Host/Service-Details
      ansehen</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Ist das Makro in dem Kontext gültig, in dem Sie es benutzen</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Ist das Programm zum Senden von Benachrichtigungen (mail / pager / ...) installiert und lauffähig? Ist es möglich,
      Benachrichtigungen von der Kommandozeile aus an die in der Kontaktdefinition angegebene Adresse zu versenden mit dem Benutzer, unter
      dem auch der Icinga-Prozess läuft? Anmerkung: Aus Sicherheitsgründen könnte es sein, dass die Login-Shell deaktiviert ist, so dass Sie
      dies vorübergehend ändern müssen</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Anstatt Meldungen zu versenden können Sie die Ausgabe auch in eine Datei umleiten, indem Sie "<literal>| /usr/bin/mail
      ...</literal>" durch etwas wie "<literal>&gt; /tmp/notification.log</literal>" ersetzen, um zu prüfen, ob alles Makros korrekt ersetzt
      werden</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Prüfen Sie das Icinga-Log, Mail-Log und System-Log auf Meldungen</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Editieren Sie <filename>icinga.cfg</filename> und ändern Sie die folgenden Direktiven:</para>

      <screen> debug_level=32                  # notifications
 debug_verbosity=2               # very detailed
 max_debug_file_size=1000000000  # max 1GB of debug file</screen>

      <para>Starten Sie Icinga neu und verschicken Sie über das klassische UI eine "custom notification", um die Einstellungen zu
      prüfen.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <indexterm zone="notifications2">
    <primary>Benachrichtigungen</primary>

    <secondary>Beispiele und Fehlersuche</secondary>
  </indexterm>
</section>
