<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section [
<!ENTITY % all.entities SYSTEM "all-entities.ent">
%all.entities;
]>
<section version="5.0" xml:id="notifications" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Benachrichtigungen</title>

  <para><emphasis role="bold">Einführung</emphasis></para>

  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata align="right" fileref="../images/objects-contacts.png" format="PNG"></imagedata>
    </imageobject>
  </mediaobject>

  <para>Es gab eine Menge Fragen, wie genau Benachrichtigungen arbeiten. Wir werden versuchen, genau zu erklären, wann und wie Host- und
  Service-Benachrichtigungen versandt werden und ebenso, wer sie bekommt.</para>

  <para>Benachrichtigungs-Eskalationen werden <link linkend="escalations">hier</link> beschrieben.</para>

  <para><emphasis role="bold">Wann erfolgen Benachrichtigungen?</emphasis></para>

  <para>Die Entscheidung, Benachrichtigungen zu senden, wird in der Service- und Host-Prüflogik getroffen. Die Ermittlung, ob eine
  Benachrichtigung versandt wird oder nicht, erfolgt nur dann, wenn eine Host- oder Service-Prüfung zu dieser Benachrichtigung verarbeitet
  wird. Es reicht nicht, dass die in der Direktive &lt;notification_interval&gt; angegebene Zeit seit der letzten Benachrichtigung vergangen
  ist. Host- und Service-Benachrichtigungen erfolgen in den folgenden Fällen...</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>wenn ein HARD-Statuswechsel erfolgt. Mehr Informationen über Statustypen und Hard-Statuswechsel finden Sie <link
      linkend="statetypes">hier</link>.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>wenn ein Host oder Service in einem Hard nicht-OK-Zustand bleibt und die in der
      &lt;<emphasis>notification_interval</emphasis>&gt;-Option der Host- oder Service-Definition angegebene Zeit seit der letzten
      versandten Benachrichtigung verstrichen ist (für den angegebenen Host oder Service).</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para><emphasis role="bold">Wer wird benachrichtigt?</emphasis></para>

  <para>Jede Host- und Service-Definition hat eine &lt;<emphasis>contact_groups</emphasis>&gt;-Option, die angibt, welche Kontaktgruppen
  Benachrichtigungen für bestimmte Hosts oder Services erhalten. Kontaktgruppen können ein oder mehrere einzelne Kontakte enthalten.</para>

  <para>Wenn &name-icinga; eine Host- oder Service-Benachrichtigung versendet, wird es jeden Kontakt informieren, der Mitglied in einer der
  Kontaktgruppen ist, die in der &lt;<emphasis>contactgroups</emphasis>&gt;-Option der Service-Definition angegeben ist. &name-icinga;
  bemerkt, wenn ein Kontakt Mitglied von mehr als einer Kontaktgruppe ist und entfernt mehrfache Kontaktbenachrichtigungen, bevor es
  irgendetwas tut.</para>

  <para><emphasis role="bold">Welche Filter müssen durchlaufen werden, damit Benachrichtigungen versandt werden?</emphasis></para>

  <para>Nur weil Benachrichtigungen für einen Host- oder Service versandt werden müssen, bedeutet das nicht, dass irgendein Kontakt
  informiert wird. Es gibt mehrere Filter, die potenzielle Benachrichtungen durchlaufen müssen, bevor sie als würdig genug angesehen werden,
  um versandt zu werden. Lassen Sie uns einen genaueren Blick auf die Filter werfen, die zu durchlaufen sind...</para>

  <para><emphasis role="bold">Programmweite Filter:</emphasis></para>

  <para>Der erste Filter, den Benachrichtigungen durchlaufen müssen, ist ein Test, ob Benachrichtigungen auf einer programmweiten Basis
  aktiviert sind. Dies wird ursprünglich durch die <link linkend="configmain-enable_notifications">enable_notifications</link>-Option in der
  Hauptkonfigurationsdatei festgelegt, kann aber während der Laufzeit über das Web-Interface verändert werden. Falls Benachrichtigungen auf
  programmweiter Basis deaktiviert sind, werden keine Benachrichtigungen für Hosts oder Services versandt - Punkt. Wenn sie auf
  programmweiter Basis aktiviert sind, müssen weitere Tests durchlaufen werden...</para>

  <para><emphasis role="bold">Service- und Host-Filter:</emphasis></para>

  <para>Der erste Filter für Host- oder Service-Benachrichtigungen ist eine Prüfung, ob sich der Host oder Service in einer <link
  linkend="downtime">geplanten Ausfallzeit</link> (downtime) befindet. Falls es eine geplante Ausfallzeit ist, <emphasis role="bold">wird
  niemand informiert</emphasis>. Wenn es keine Ausfallzeit ist, geht es weiter zum nächsten Filter. Als kleine Randnotiz:
  Service-Benachrichtigungen werden unterdrückt, falls sich der mit ihnen verbundene Host in einer geplanten Ausfallzeit befindet.</para>

  <para>Der zweite Filter für Host- oder Service-Benachrichtigungenen ist eine Prüfung, ob der Host oder Service <link
  linkend="flapping">flattert</link> (wenn Sie Flatter-Erkennung aktiviert haben). Falls der Service oder Host gerade flattert, <emphasis
  role="bold">wird niemand informiert</emphasis>. Andernfalls geht es weiter zum nächsten Filter.</para>

  <para>Der dritte für Hosts oder Services zu durchlaufende Filter sind die Host- oder Service-spezifischen Benachrichtigungsoptionen. Jede
  Service-Definition enthält Optionen, die festlegen, ob Benachrichtungen für Warnungen, kritische Zustände oder Erholungen versandt werden
  oder nicht. Ähnlich ist es bei Hosts, wo festgelegt wird, ob Benachrichtigungen versandt werden, wenn der Host down geht, unerreichbar
  wird oder sich wieder erholt. Falls die Host- oder Service-Benachrichtigungen diese Optionen nicht passieren, <emphasis role="bold">wird
  niemand informiert</emphasis>. Wenn sie die Optionen durchlaufen, geht es zum nächsten Filter... Anmerkung: Benachrichtigungen über Host-
  oder Service-Erholungen werden nur dann versandt, wenn auch eine Benachrichtigung über das ursprüngliche Problem versandt wurde. Es ist
  nicht sinnvoll, eine Benachrichtigung über eine Erholung zu bekommen, wenn Sie nicht wussten, dass ein Problem existiert.</para>

  <para>Der vierte Host- oder Service-Filter, der durchlaufen werden muss, ist der Zeitfenster-Test. Jede Host- und Service-Definition hat
  eine &lt;<emphasis>notification_period</emphasis>&gt;-Option, die angibt, welches Zeitfenster gültige Benachrichtigungszeiten für den Host
  oder Service enthält. Wenn die Zeit der Benachrichtigung nicht in einen gültigen Bereich des Zeitfensters fällt, <emphasis
  role="bold">wird niemand informiert</emphasis>. Wenn sie in einen gültigen Bereich fällt, geht es zum nächsten Filter... Anmerkung: falls
  der Zeitfenster-Filter nicht erfolgreich durchlaufen wird, plant &name-icinga; die nächste Benachrichtigung für den Host oder Service
  (falls er sich in einem nicht-OK-Status befindet) für die nächste verfügbare gültige Zeit im Zeitfenster. Dies stellt sicher, dass der
  Kontakt so früh wie möglich über Probleme informiert wird, wenn die nächste gültige Zeit erreicht wird.</para>

  <para>Der letzte Satz von Host- oder Service-Filter ist abhängig von zwei Dingen: (1) zu einem Zeitpunkt in der Vergangenheit wurde
  bereits eine Benachrichtigung über ein Problem mit dem Host oder Service versandt und (2) blieb der Host oder Service im gleichen
  nicht-OK-Zustand, der zur Zeit der Benachrichtigung vorlag. Wenn diese beiden Kriterien zutreffen, wird &name-icinga; prüfen und
  sicherstellen, dass die seit der letzten Benachrichtigung vergangene Zeit den in der Option
  &lt;<emphasis>notification_interval</emphasis>&gt; angegebenen Wert in der Host- oder Service-Definition erreicht oder übertrifft. Falls
  nicht genug Zeit seit der letzten Benachrichtigung vergangen ist, <emphasis role="bold">wird niemand benachrichtigt</emphasis>. Wenn
  entweder genug Zeit seit der letzten Benachrichtigung vergangen ist oder die beiden Kriterien dieses Filters erfüllt wurden, wird die
  Benachrichtigung versandt. Ob sie tatsächlich an einzelne Kontakte versandt wird, hängt von einem weiteren Satz von Filtern ab...</para>

  <para><emphasis role="bold">Kontakt-Filter:</emphasis></para>

  <para>An diesem Punkt hat die Benachrichtigung die programmweiten und alle Host- und Service-Filter durchlaufen und &name-icinga; beginnt,
  <link linkend="objectdefinitions-contact">alle betroffenen Leute zu informieren</link>. Bedeutet dies, dass jeder Kontakt die
  Benachrichtigung erhalten wird? Nein. Jeder Kontakt hat seinen eigenen Satz von Filtern, den die Benachrichtigung passieren muss.
  Anmerkung: Kontaktfilter sind spezifisch für jeden Kontakt und beeinflussen nicht, ob andere Kontakte Benachrichtigungen erhalten oder
  nicht.</para>

  <para>Der erste zu passierende Filter für jeden Kontakt sind die Benachrichtigungsoptionen. Jede Kontaktdefinition enthält Optionen, die
  festlegen, ob Service-Benachrichtigungen für Warning- und Critital-Zustände und Erholungen versandt werden können. Jede Kontakt-Definition
  enthält auch Optionen, die festlegen, ob Host-Benachrichtigungen versandt werden, wenn der Host "down" geht, unerreichbar wird oder sich
  erholt. Falls die Host- oder Service-Benachrichtigung diese Optionen nicht passieren kann, <emphasis role="bold">wird der Kontakt nicht
  informiert</emphasis>. Wenn es diese Optionen passiert, wird die Benachrichtigung an den nächsten Filter weitergereicht... Anmerkung:
  Benachrichtigungen über die Erholung von Host oder Service werden nur dann versandt, wenn eine Benachrichtigung für das ursprüngliche
  Problem versandt wurde. Es ist sinnlos, eine Benachrichtigung über eine Erholung zu versenden, wenn Sie nicht wussten, dass ein Problem
  existiert...</para>

  <para>Der letzte zu passierende Filter für jeden Kontakt ist der Zeitfenster-Test. Jede Kontaktdefinition hat eine
  &lt;<emphasis>notification_period</emphasis>&gt;-Option, die angibt, welches Zeitfenster gültige Benachrichtigungszeiten für den Kontakt
  enthält. Wenn die Zeit, in der die Benachrichtigung erstellt wird, nicht in ein gültiges Zeitfenster fällt, <emphasis role="bold">wird der
  Kontakt nicht informiert</emphasis>. Wenn sie in ein gültiges Zeitfenster fällt, wird der Kontakt informiert!</para>

  <para><emphasis role="bold">Benachrichtigungs-Methoden</emphasis></para>

  <para>&name-icinga; kann Sie über Probleme und Erholungen auf vielfältige Weise informieren: Pager, Handy, e-Mail, SMS, Audio-Hinweis usw.
  Wie Benachrichtigungen versandt werden, hängt von den <link linkend="objectdefinitions-command">Benachrichtigungs-Befehlen</link> ab, die
  in Ihren <link linkend="config">Objekt-Definitionsdateien</link> definiert werden.</para>

  <para><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="../images/note.gif" format="GIF"></imagedata>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject> Anmerkung: Wenn Sie &name-icinga; nach den <link linkend="quickstart">Schnellstart-Anleitungen</link> installieren,
  sollte es zum Versand von e-Mail-Benachrichtigungen konfiguriert sein. Sie können die benutzten e-Mail-Befehle ansehen, indem Sie den
  Inhalt der Datei <emphasis>&url-icinga-base;/etc/objects/commands.cfg</emphasis> betrachten.</para>

  <para>Spezielle Benachrichtigungs-Methoden (Paging usw.) sind nicht direkt in den &name-icinga;-Code integriert, denn es ist nicht
  sinnvoll. Der "Kern" von &name-icinga; ist nicht als eierlegene Wollmilchsau gedacht. Wenn Service-Prüfungen im &name-icinga;-Kern
  enthalten wären, hätten Benutzer große Schwierigkeiten, neue Prüfmethoden hinzuzufügen, bestehende Prüfungen zu modifizieren usw.
  Benachrichtigungen arbeiten in ähnlicher Weise. Es gibt tausend verschiedene Wege, Benachrichtigungen zu versenden und es gibt bereits
  viele Pakete, die die schmutzige Arbeit tun, also warum das Rad neu erfinden und sich dann auf einen Fahrrad-Reifen beschränken? Es ist
  viel einfacher, ein externes Gebilde (das kann ein einfaches Script sein oder ein ausgewachsenes Message-System) die ganze Arbeit tun zu
  lassen. Einige Message-Pakete, die Benachrichtigungen für Pager und Handys verarbeiten können, sind weiter unten aufgeführt.</para>

  <para><emphasis role="bold">Benachrichtigungstyp-Makro</emphasis></para>

  <para>Wenn Sie Benachrichtigungs-Befehle erstellen, müssen Sie beachten, um welchen Typ von Benachrichtigung es sich handelt. Das Makro
  <link linkend="macrolist-notificationtype">$NOTIFICATIONTYPE$</link> enthält eine Zeichenkette, die genau das angibt. Die nachfolgende
  Tabelle zeigt die möglichen Werte und deren entsprechende Beschreibungen:</para>

  <informaltable frame="all">
    <tgroup cols="2">
      <colspec colname="c1" colwidth="10*" />

      <colspec colname="c2" colwidth="50*" />

      <tbody>
        <row>
          <entry><para> <emphasis role="bold">Wert</emphasis> </para></entry>

          <entry><para> <emphasis role="bold">Beschreibung</emphasis> </para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>PROBLEM</para></entry>

          <entry><para>Ein Host oder Service hat gerade einen Problemzustand erreicht (oder ist noch in einem). Wenn dies eine
          Service-Benachrichtigung ist, bedeutet das, dass der Service in einem WARNING-, UNKNOWN- oder CRITICAL-Zustand ist. Wenn dies eine
          Host-Benachrichtigung ist, bedeutet das, dass der Host in einem DOWN- oder UNREACHABLE-Zustand ist.</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>RECOVERY</para></entry>

          <entry><para>Ein Service oder Host hat sich erholt. Wenn dies eine Service-Benachrichtigung ist, bedeutet es, dass der Service
          gerade wieder in einen OK-Zustand zurückgekehrt ist. Wenn dies eine Host-Benachrichtigung ist, bedeutet das, dass der Host gerade
          wieder in einen UP-Zustand zurückgekehrt ist.</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>ACKNOWLEDGEMENT</para></entry>

          <entry><para>Diese Benachrichtigung ist eine Bestätigung für ein Host- oder Service-Problem. Bestätigungen werden von Kontakten
          für diesen Host oder Service über das Web-Interface ausgelöst.</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>FLAPPINGSTART</para></entry>

          <entry><para>Der Host oder Service hat gerade angefangen zu <link linkend="flapping">flattern</link>.</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>FLAPPINGSTOP</para></entry>

          <entry><para>Der Host oder Service hat gerade aufgehört zu <link linkend="flapping">flattern</link>.</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>FLAPPIN&name-gd;ISABLED</para></entry>

          <entry><para>Der Host oder Service hat gerade aufgehört zu <link linkend="flapping">flattern</link>, weil die Flatter-Erkennung
          deaktiviert wurde.</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>DOWNTIMESTART</para></entry>

          <entry><para>Der Host oder Service hat gerade ein <link linkend="downtime">geplante Downtime</link> begonnen. Weitere
          Benachrichtigungen werden unterdrückt.</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>DOWNTIMESTOP</para></entry>

          <entry><para>Der Host oder Service hat gerade eine <link linkend="downtime">geplante Downtime</link> beendet. Benachrichtungen
          über Probleme werden wieder versandt.</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>DOWNTIMECANCELLED</para></entry>

          <entry><para>Die Phase der <link linkend="downtime">geplanten Downtime</link> für den Host oder Service wurde gerade annulliert.
          Benachrichtungen über Probleme werden wieder versandt.</para></entry>
        </row>
      </tbody>
    </tgroup>
  </informaltable>

  <para><emphasis role="bold">Hilfreiche Quellen</emphasis></para>

  <para>Es gibt viele Wege, wie Sie &name-icinga; konfigurieren können, damit Benachrichtigungen versandt werden. Sobald Sie dies tun,
  müssen Sie notwendige Software installieren und Benachrichtigungs-Befehle konfigurieren, bevor Sie diese benutzen können. Hier sind nur
  ein paar mögliche Benachrichtigungs-Methoden:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>e-Mail</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Pager</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Telefon (SMS)</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>WinPopup-Meldung</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Yahoo-, ICQ- oder MSN-Sofortnachricht</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Audio-Hinweise</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>etc...</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Im Grunde genommen kann alles, was Sie von einer Kommandozeile aus tun können, so angepasst werden, dass Sie es in einem
  Benachrichtigungs-Befehl nutzen können.</para>

  <para>Wenn Sie nach einer Alternative suchen, um Meldungen per e-Mail an Ihren Pager oder Ihr Handy zu versenden, sollten Sie diese Pakete
  ausprobieren. Sie können in Verbindung mit &name-icinga; dazu benutzt werden, Benachrichtigungen über ein Modem zu versenden, wenn ein
  Problem auftritt. Auf diese Weise müssen Sie sich nicht auf e-Mail verlassen, um Benachrichtigungen zu versenden (bedenken Sie, dass
  e-Mail ggf. *nicht* funktioniert, wenn es ein Netzwerk-Problem gibt). Wir haben diese Pakete nicht selbst ausprobiert, aber andere haben
  von erfolgreichem Einsatz berichtet...</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para><link xlink:href="http://www.gnokii.org/">Gnokii</link> (SMS-Software, um Nokia-Telefone über das GSM-Netzwerk zu
      erreichen)</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><link xlink:href="http://www.qpage.org/">QuickPage</link> (Alphanumerische Pager-Software)</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><link xlink:href="http://www.sendpage.org/">Sendpage</link> (Paging-Software)</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><link xlink:href="http://www.smsclient.org/">SMS Client</link> (Kommandozeilen-Utility, um Meldungen auf Pager und Mobiltelefone
      zu senden)</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Wenn Sie eine nicht-traditionelle Methode für Benachrichtigungen ausprobieren möchten, können Sie ggf. Audio-Hinweise nutzen. Wenn
  Sie Audio-Hinweise auf dem Überwachungs-Rechner (mit synthetischer Stimme) abspielen möchten, probieren Sie <link
  xlink:href="http://www.cstr.ed.ac.uk/projects/festival/">Festival</link>. Wenn Sie den Überwachungs-Rechner lieber in Ruhe lassen und
  Audio-Hinweise auf einem anderen Rechner abspielen möchten, dann sehen Sie sich die Projekte <link
  xlink:href="http://radscan.com/nas.html">Network Audio System (NAS)</link> und <link xlink:href="http://rplay.doit.org/">rplay</link>
  an.</para>

  <indexterm zone="notifications">
    <primary>Benachrichtigungen</primary>
  </indexterm>

  <indexterm zone="notifications">
    <primary>Benachrichtigungen</primary>

    <secondary>Filter</secondary>
  </indexterm>

  <indexterm zone="notifications">
    <primary>Benachrichtigungen</primary>

    <secondary>Audio-Alarme</secondary>
  </indexterm>

  <indexterm zone="notifications">
    <primary>Gnokii</primary>
  </indexterm>
</section>
