<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter [
<!ENTITY % all.entities SYSTEM "all-entities.ent">
%all.entities;
]>
<section version="5.0" xml:id="passivechecks" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Passive Prüfungen (Passive Checks)</title>

  <para><emphasis role="bold">Einführung</emphasis></para>

  <para>In den meisten Fällen werden Sie &name-icinga; nutzen, um Ihre Hosts und Services mit Hilfe von regelmäßig geplanten <link
  linkend="activechecks">aktiven Prüfungen</link> zu überwachen. Aktive Prüfungen können genutzt werden, um ein Gerät oder Service
  gelegentlich "abzufragen". &name-icinga; unterstützt auch einen Weg, Hosts und Services passiv zu überwachen statt aktiv. Die
  Hauptmerkmale von passiven Prüfungen sind wie folgt:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>passive Prüfungen werden von externen Anwendungen/Prozessen veranlasst und ausgeführt</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Ergebnisse von passiven Prüfungen werden an &name-icinga; zur Verarbeitung übermittelt</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Der Hauptunterschied zwischen aktiven und passiven Prüfungen ist, dass aktive Prüfungen von &name-icinga; veranlasst und
  ausgeführt werden, während passive Prüfungen von externen Applikationen durchgeführt werden.</para>

  <para><emphasis role="bold">Einsatzmöglichkeiten für passive Prüfungen</emphasis></para>

  <para>passive Prüfungen sind nützlich, um Services zu überwachen, die</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>von Natur aus asynchron sind und nicht effektiv durch Abfrage ihres Zustands auf einer regelmäßig geplanten Basis
      überwacht werden können</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>sich hinter einer Firewall befinden und nicht aktiv vom überwachenden Host aus geprüft werden können</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Beispiele für asynchrone Services, bei denen sich eine passive Überwachung lohnt, sind u.a. SNMP-Traps und
  Sicherheits-Alarme. Sie wissen nie, wie viele (falls überhaupt) Traps oder Alarme Sie innerhalb eines vorgegebenen Zeitfensters
  erhalten, so dass es nicht sinnvoll ist, ihren Status alle paar Minuten zu überwachen.</para>

  <para>Passive Prüfungen werden auch genutzt, um <link linkend="distributed">verteilte</link> oder <link
  linkend="redundancy">redundante</link> Überwachungsinstallationen zu konfigurieren.</para>

  <para><emphasis role="bold">Wie passive Prüfungen arbeiten</emphasis></para>

  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/passivechecks.png" format="PNG"></imagedata>
    </imageobject>
  </mediaobject>

  <para>Hier nun mehr Details, wie passive Prüfungen arbeiten...</para>

  <orderedlist>
    <listitem>
      <para>eine externe Applikation prüft den Status eines Hosts oder Service.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>die externe Applikation schreibt die Ergebnisse der Prüfung in das <link linkend="configmain-command_file">external
      command file</link>.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>das nächste Mal, wenn &name-icinga; das "external command file" liest, wird es die Ergebnisse aller passiven Prüfungen
      zur späteren Verarbeitung in eine Queue stellen. Dieselbe Queue, die für die Speicherung von Ergebnissen von aktiven
      Prüfungen genutzt wird, wird auch für die Speicherung von Ergebnissen von aktiven Prüfungen verwendet.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>&name-icinga; wird periodisch ein <link linkend="configmain-check_result_reaper_frequency">check result reaper
      event</link> ausführen und die Ergebnis-Queue abfragen. Jedes Service-Prüfungs-Ergebnis, das in der Queue gefunden wird,
      wird in der gleichen Weise bearbeitet - unabhängig davon, ob die Prüfung aktiv oder passiv war. &name-icinga; kann abhängig
      vom Prüfergebnis Benachrichtigungen senden, Alarme protokollieren, usw.</para>
    </listitem>
  </orderedlist>

  <para>Die Verarbeitung von aktiven und passiven Prüfungsergebnissen ist tatsächlich identisch. Dies erlaubt eine nahtlose
  Integration von externen Applikationen mit &name-icinga;.</para>

  <para><emphasis role="bold">Passive Prüfungen aktivieren</emphasis></para>

  <para>Um passive Prüfungen in &name-icinga; zu aktivieren, müssen Sie folgendes tun:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>setzen Sie die <link linkend="configmain-accept_passive_service_checks">accept_passive_service_checks</link>-Direktive
      auf 1.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>setzen Sie die <emphasis>passive_checks_enabled</emphasis>-Direktive in Ihren Host- und Service-Definitionen auf
      1.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Wenn Sie die Verarbeitung von passiven Prüfungen global deaktivieren wollen, setzen Sie die <link
  linkend="configmain-accept_passive_service_checks">accept_passive_service_checks</link>-Direktive auf 0.</para>

  <para>Wenn Sie die Verarbeitung von passiven Prüfungen nur für ein paar Hosts oder Services deaktivieren wollen, nutzen Sie die
  <emphasis>passive_checks_enabled</emphasis>-Direktive in den Host- und/oder Service-Definitionen.</para>

  <para><emphasis role="bold">Übermitteln von passiven Service-Prüfungsergebnissen</emphasis></para>

  <para>Externe Applikationen können passive Prüfungsergebisse an &name-icinga; übermitteln, indem sie ein
  PROCESS_SERVICE_CHECK_RESULT <link linkend="extcommands">external command</link> in das "external command file"
  schreiben.</para>

  <para>Das Format des Befehls lautet wie folgt:</para>

  <screen> [&lt;Zeitstempel&gt;] PROCESS_SERVICE_CHECK_RESULT;&lt;host_name&gt;;&lt;svc_description&gt;;&lt;return_code&gt;;&lt;plugin_output&gt;</screen>

  <para>wobei...</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para><emphasis>timestamp</emphasis> ist die Zeit im time_t-Format (Sekunden seit der UNIX-Epoche), zu der die
      Service-Prüfung durchgeführt (oder übermittelt) wurde. Bitte beachten Sie das einzelne Leerzeichen nach der rechten
      Klammer.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><emphasis>host_name</emphasis> ist der Kurzname des Hosts, der mit dem Service in der Service-Definition verbunden
      ist</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><emphasis>svc_description</emphasis> ist die Beschreibung des Service wie in der Service-Definition angegeben</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><emphasis>return_code</emphasis> ist der Return-Code der Prüfung (0=OK, 1=WARNING, 2=CRITICAL, 3=UNKNOWN)</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><emphasis>plugin_output</emphasis> ist die Textausgabe der Service-Prüfung (also die Ausgabe des Plugins)</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="../images/note.gif" format="GIF"></imagedata>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject> Anmerkung: ein Service muss in &name-icinga; definiert sein, bevor Sie passive Prüfungen für ihn
  abliefern können! &name-icinga; wird alle Prüfergebnisse für Services ignorieren, die nicht konfiguriert waren, bevor es das
  letzte Mal (neu) gestartet wurde.</para>

  <para><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="../images/tip.gif" format="GIF"></imagedata>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject> Ein Beispiel-Shell-Script, wie man passive Service-Prüfungsergebnisse an &name-icinga; übermittelt,
  finden Sie in der Dokumentation zu <link linkend="volatileservices">sprunghaften Services</link>.</para>

  <para><emphasis role="bold">Übermitteln von passiven Host-Prüfungsergebnissen</emphasis></para>

  <para>Externe Applikationen können passive Host-Prüfungsergebisse an &name-icinga; übermitteln, indem sie ein
  PROCESS_HOST_CHECK_RESULT <link linkend="extcommands">external command</link> in das "external command file" schreiben.</para>

  <para>Das Format des Befehls lautet wie folgt:</para>

  <screen> [&lt;timestamp&gt;] PROCESS_HOST_CHECK_RESULT;&lt;host_name&gt;;&lt;host_status&gt;;&lt;plugin_output&gt;</screen>

  <para>wobei...</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para><emphasis>timestamp</emphasis> ist die Zeit im time_t-Format (Sekunden seit der UNIX-Epoche), zu der die Host-Prüfung
      durchgeführt (oder übermittelt) wurde. Bitte beachten Sie das einzelne Leerzeichen nach der rechten Klammer.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><emphasis>host_name</emphasis> ist der Kurzname des Hosts (wie in der Host-Definition angegeben)</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><emphasis>host_status</emphasis> ist der Status des Hosts (0=UP, 1=DOWN, 2=UNREACHABLE)</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><emphasis>plugin_output</emphasis> ist die Textausgabe der Host-Prüfung (also die Ausgabe des Plugins)</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="../images/note.gif" format="GIF"></imagedata>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject> Anmerkung: ein Host muss in &name-icinga; definiert sein, bevor Sie passive Prüfungen für ihn abliefern
  können! &name-icinga; wird alle Prüfergebnisse für Hosts ignorieren, die nicht konfiguriert waren, bevor es das letzte Mal (neu)
  gestartet wurde.</para>

  <para><emphasis role="bold">Passive Prüfungen und Host-Zustände</emphasis></para>

  <para>&name-icinga; versucht bei passiven Prüfungen - anders bei aktiven Prüfungen - nicht festzustellen, ob der Host DOWN oder
  UNREACHABLE ist. Statt dessen nimmt &name-icinga; das passive Prüfergebnis als den wahren Status des Hosts und versucht nicht,
  den wahren Host-Status mit Hilfe der <link linkend="networkreachability">Erreichbarkeitslogik</link> zu ermitteln. Dies kann
  Probleme verursachen, wenn Sie passive Prüfungen von einem entfernten Host übermitteln oder Sie ein <link
  linkend="distributed">verteiltes Überwachungs-Setup</link> haben, in dem Eltern/Kind-Verhältnisse unterschiedlich sind.</para>

  <para>Sie können &name-icinga; anweisen, die passiven Prüfergebnisse DOWN/UNREACHABLE-Zustände mit Hilfe der <link
  linkend="configmain-translate_passive_host_checks">translate_passive_host_checks</link>-Variable in ihre "sauberen" Zustände zu
  übersetzen. Mehr Informationen wie dies funktioniert, finden Sie <link linkend="passivestatetranslation">hier</link>.</para>

  <para><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="../images/note.gif" format="GIF"></imagedata>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject> Anmerkung: Passive Host-Prüfungen werden normalerweise als <link
  linkend="statetypes">HARD-Zustände</link> behandelt, falls nicht die <link
  linkend="configmain-passive_host_checks_are_soft">passive_host_checks_are_soft</link>-Option aktiviert ist.</para>

  <para><emphasis role="bold">Übermitteln von passiven Prüfungsergebnissen von entfernten Hosts</emphasis></para>

  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/nsca.png" format="PNG"></imagedata>
    </imageobject>
  </mediaobject>

  <para>Wenn eine Applikation, die sich auf dem gleichen Host wie &name-icinga; befindet, passive Host- oder
  Service-Prüfungsergebnisse sendet, kann es die Ergebisse einfach direkt in das "external command file" schreiben wie oben
  skizziert. Allerdings können entfernte Hosts das nicht so einfach tun.</para>

  <para>Um es entfernten Hosts zu erlauben, passive Prüfungsergebnisse an den überwachenden Host zu senden, hat Ethan Galstad das
  <link linkend="addons-nsca">&name-nsca;</link>-Addon entwickelt. Das &name-nsca;-Addon besteht aus einem Daemon, der auf dem
  &name-icinga;-Host läuft und einem Client, der auf entfernten Hosts ausgeführt wird. Der Daemon lauscht auf Verbindungen von
  entfernten Hosts, führt mit den Ergebnissen einige grundlegende Gültigkeitsprüfungen durch und schreibt die Prüfergebnisse
  direkt in das "external command file" (wie oben beschrieben). Mehr Informationen über das &name-nsca;-Addon finden Sie <link
  linkend="addons-nsca">hier</link>.</para>
  <indexterm zone="passivechecks"><primary>Passive Prüfungen</primary></indexterm>
</section>
