<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section [
<!ENTITY % all.entities SYSTEM "all-entities.ent">
%all.entities;
]>
<section version="5.0" xml:id="perfdata" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title><anchor xml:id="perf_data" />Performance-Daten</title>

  <para><emphasis role="bold">Einführung</emphasis></para>

  <para>&name-icinga; ist ausgelegt, dass <link linkend="plugins">Plugins</link> neben den normalen Statusinformationen optional auch
  Performance-Daten zurückliefern können, die Sie außerdem zur weiteren Verarbeitung an externe Applikationen übergeben können. Eine
  Beschreibung der verschiedenen Typen von Performance-Daten wie auch Informationen darüber, wie diese Daten verarbeitet werden, finden Sie
  im Folgenden...</para>

  <para><emphasis role="bold">Typen von Performance-Daten</emphasis></para>

  <para>Es gibt zwei grundlegende Kategorien von Performance-Daten, die von &name-icinga; erhalten werden können:</para>

  <orderedlist>
    <listitem>
      <para>Prüf-Performance-Daten</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Plugin-Performance-Daten</para>
    </listitem>
  </orderedlist>

  <para>Prüf-Performance-Daten sind interne Daten, die sich auf die aktuelle Ausführung einer Host- oder Service-Prüfung beziehen. Dies kann
  Dinge wie die Service-Prüfverzögerung enthalten (service check latency, d.h., wie viel Zeit von der geplanten Ausführung bis zu
  eigentlichen Ausführung verging) oder die Anzahl der Sekunden, die die Ausführung einer Host- oder Service-Prüfung dauerte. Dieser Typ von
  Performance-Daten ist für alle ausgeführten Prüfungen verfügbar. Die <link
  linkend="macrolist-hostexecutiontime">$HOSTEXECUTIONTIME$</link>- und <link
  linkend="macrolist-serviceexecutiontime">$SERVICEEXECUTIONTIME$</link>-<link linkend="macros">Makros</link> können benutzt werden, um die
  Anzahl der Sekunden zu ermitteln, die eine Host- oder Service-Prüfung dauerte und die <link
  linkend="macrolist-hostlatency">$HOSTLATENCY$</link>- und <link linkend="macrolist-servicelatency">$SERVICELATENCY$</link>-Makros können
  zur Ermittlung der "Verspätung" einer regulär geplanten Host- oder Service-Prüfung genutzt werden.</para>

  <para>Plugin-Performance-Daten sind externe Daten, die spezifisch für das Plugin sind, das die Host- oder Service-Prüfung ausführt.
  Plugin-spezifische Daten können Dinge wie Prozentsatz des Paketverlustes, freie Plattenplatz, Prozessor-Load, Anzahl der gegenwärtigen
  Benutzer usw. umfassen - generell jede Art von Metrik, die das Plugin misst, wenn es ausgeführt wird. Plugin-spezifische Performance-Daten
  sind optional und werden ggf. nicht von allen Plugins unterstützt. Plugin-spezifische Performance-Daten (falls verfügbar) werden durch die
  <link linkend="macrolist-hostperfdata">$HOSTPERFDATA$</link>- und <link linkend="macrolist-serviceperfdata">$SERVICEPERFDATA$</link>-<link
  linkend="macros">Makros</link> bereit gestellt. Lesen Sie weiter, um mehr Informationen darüber zu erhalten, wie Plugins Performance-Daten
  an &name-icinga; zur Bereitstellung durch die $HOSTPERFDATA$- und $SERVICEPERFDATA$-Makros zurückliefern können.</para>

  <para><emphasis role="bold">Plugin-Performance-Daten</emphasis></para>

  <para>Als Minimum müssen &name-icinga;-Plugins eine einzelne Zeile mit menschlich lesbarem Text zurückliefern, die den Status eines Typs
  von Messdaten enthält. Zum Beispiel könnte das check_ping-Plugin eine Textzeile wie die folgende zurückliefern:</para>

  <screen> PING ok - Packet loss = 0%, RTA = 0.80 ms</screen>

  <para>Bei dieser einfachen Art von Ausgabe ist die gesamte Textzeile in den $HOSTOUTPUT$- oder $SERVICEOUTPUT$-<link
  linkend="macros">Makros</link> verfügbar (abhängig davon, ob dieses Plugin als Host- oder Service-Prüfung benutzt wurde).</para>

  <para>Plugins können in ihrer Ausgabe optionale Performance-Daten zurückliefern, indem nach dem normalen, menschlich lesbaren Text ein
  Pipe-Symbol (|) folgt und danach eine Zeichenkette, die ein oder mehrere Performance-Daten-Metriken enthält. Lassen Sie uns das
  check_ping-Plugin als Beispiel nehmen und annehmen, dass es um die Ausgabe von Performance-Daten-Metriken für den Prozentsatz von
  Paketverlusten (percent paket loss) und durchschnittlicher Umlaufzeit (average round trip time) erweitert wurde. Die Beispielausgabe des
  Plugins könnte wie folgt aussehen:</para>

  <screen> PING ok - Packet loss = 0%, RTA = 0.80 ms | percent_packet_loss=0 rta=0.80</screen>

  <para>wenn &name-icinga; dieses Plugin-Ausgabeformat sieht, wird es die Ausgabe in zwei Teile aufteilen:</para>

  <orderedlist>
    <listitem>
      <para>alles vor dem Pipe-Symbol wird als "normale" Ausgabe des Plugins angesehen und im $HOSTOUTPUT$- oder $SERVICEOUTPUT$-Makro
      gespeichert</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>alles nach dem Pipe-Symbol wird als Plugin-spezifische Ausgabe angesehen und in den $HOSTPERFDATA$- oder
      $SERVICEPERFDATA$-Makros gespeichert.</para>
    </listitem>
  </orderedlist>

  <para>Im obigen Beispiel würde das $HOSTOUTPUT$- oder das $SERVICEOUTPUT$-Makro "<emphasis>PING ok - Packet loss = 0%, RTA = 0.80
  ms</emphasis>" enthalten (ohne Anführungszeichen) und das $HOSTPERFDATA$- oder das $SERVICEPERFDATA$-Makro würde
  "<emphasis>percent_packet_loss=0 rta=0.80</emphasis>" enthalten (ohne Anführungszeichen).</para>

  <para>&name-icinga; kann mehrere Zeilen Performance-Daten (ebenso wie normale Textausgaben) von Plugins entgegennehmen, wie in der <link
  linkend="pluginapi">plugin API documentation</link> beschrieben.</para>

  <note>
    <para>Der &name-icinga;-Daemon verarbeitet Plugin-Performance-Daten nicht direkt, so dass es ihm egal ist, wie die Performance-Daten
    aussehen. Die Nagios-Entwicklerrichtlinien enthalten gewisse Vorgaben (siehe auch <link linkend="perfdata-format">Format
    Performance-Daten</link> weiter unten). Wenn Sie allerdings ein externes Addon benutzen, um die Performance-Daten zu verarbeiten (z.B.
    PNP oder PerfParse), erwartet das Addon die Performance-Daten möglicher Weise in einem bestimmten Format. Prüfen Sie die Dokumentation
    des Addon auf weitere Informationen.</para>
  </note>

  <para><emphasis role="bold">Performance-Daten verarbeiten</emphasis></para>

  <para>Wenn Sie die Performance-Daten, die von den Plugins und in &name-icinga; verfügbar sind, müssen Sie folgendes tun:</para>

  <orderedlist>
    <listitem>
      <para>aktivieren Sie die <link linkend="configmain-process_performance_data">process_performance_data</link>-Option.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>konfigurieren Sie &name-icinga; so, dass Performance-Daten in Dateien geschrieben und/oder durch Befehle verarbeitet
      wird.</para>
    </listitem>
  </orderedlist>

  <para>Lesen Sie weiter, um Informationen darüber zu erhalten, wie Performance-Daten durch das Schreiben in Dateien oder die Ausführung von
  Befehlen verarbeitet werden.</para>

  <para><emphasis role="bold">Performance-Daten verarbeiten durch Befehle</emphasis></para>

  <para>Der flexibelste Weg, um Performance-Daten zu verarbeiten, besteht darin, &name-icinga; Befehle ausführen zu lassen (die Sie
  angeben), um die Daten zu verarbeiten oder sie umzulenken, damit sie später von externen Applikationen verarbeiten werden. Die Befehle,
  die &name-icinga; ausführt, um Host- und Service-Performance-Daten zu verarbeiten, werden durch die <link
  linkend="configmain-host_perfdata_command">host_perfdata_command</link>- und <link
  linkend="configmain-service_perfdata_command">service_perfdata_command</link>-Optionen festgelegt.</para>

  <para>Eine Beispiel-Befehlsdefinition, die Service-Prüf-Performance-Daten zur späteren Verarbeitung durch eine andere Applikation in eine
  Textdatei umleitet, finden Sie nachfolgend:</para>

  <screen> # ACHTUNG: diese Definition funktioniert NICHT mit PNP!
 define command{
        command_name    store-service-perfdata
        command_line    /bin/echo -e "$LASTSERVICECHECK$\t$HOSTNAME$\t$SERVICEDESC$\t$SERVICESTATE$\t$SERVICEATTEMPT$\t$SERVICESTATETYPE$\t$SERVICEEXECUTIONTIME$\t$SERVICELATENCY$\t$SERVICEOUTPUT$\t$SERVICEPERFDATA$" &gt;&gt; &url-icinga-base;/var/service-perfdata.dat
        }</screen>

  <para><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="../images/tip.gif" format="GIF"></imagedata>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject> Hinweis: Diese Methode, obwohl flexibel, erzeugt einen relativ hohen CPU-Overhead. Wenn Sie Performance-Daten für
  viele Hosts und Services verarbeiten, dann ist es vielleicht besser, diese Daten in eine Datei zu schreiben. Diese Methode wird im
  nächsten Abschnitt beschrieben.</para>

  <para><emphasis role="bold">Performance-Daten in Dateien schreiben</emphasis></para>

  <para>Sie können &name-icinga; mit Hilfe der <link linkend="configmain-host_perfdata_file">host_perfdata_file</link>- und <link
  linkend="configmain-service_perfdata_file">service_perfdata_file</link>-Optionen anweisen, die Host- und Service-Performance-Daten direkt
  in Textdateien auszugeben. Das Format, in dem Host- und Service-Performance-Daten in diese Dateien geschrieben wird, wird durch die <link
  linkend="configmain-host_perfdata_file_template">host_perfdata_file_template</link>- und <link
  linkend="configmain-service_perfdata_file_template">service_perfdata_file_template</link>-Optionen festgelegt.</para>

  <para>Eine Beispiel-Dateiformatvorlage für Performance-Daten könnte wie folgt aussehen:</para>

  <screen> # ACHTUNG: diese Definition funktioniert NICHT mit PNP!
 service_perfdata_file_template=[SERVICEPERFDATA]\t$TIMET$\t$HOSTNAME$\t$SERVICEDESC$\t$SERVICEEXECUTIONTIME$\t$SERVICELATENCY$\t$SERVICEOUTPUT$\t$SERVICEPERFDATA$
</screen>

  <para>Per Default werden die Textdateien im "append"-Modus ("anhängen") eröffnet. Wenn Sie den Modus auf "write" ("schreiben") oder
  "non-blocking read/write" ("nicht-blockierendes Lesen/Schreiben", nützlich beim Schreiben in Pipes) ändern, können Sie die <link
  linkend="configmain-host_perfdata_file_mode">host_perfdata_file_mode</link>- und <link
  linkend="configmain-service_perfdata_file_mode">service_perfdata_file_mode</link>-Optionen nutzen.</para>

  <para>Zusätzlich können Sie &name-icinga; mit den <link
  linkend="configmain-host_perfdata_file_processing_command">host_perfdata_file_processing_command</link>- und <link
  linkend="configmain-service_perfdata_file_processing_command">service_perfdata_file_processing_command</link>-Optionen anweisen,
  periodisch Befehle auszuführen, um regelmäßig die Performance-Daten-Dateien zu verarbeiten (z.B., um sie zu rotieren). Das Intervall, in
  dem diese Befehle ausgeführt werden, ist durch die <link
  linkend="configmain-host_perfdata_file_processing_interval">host_perfdata_file_processing_interval</link>- und <link
  linkend="configmain-service_perfdata_file_processing_interval">service_perfdata_file_processing_interval</link>-Optionen
  festgelegt.</para>

  <para><emphasis role="bold"><anchor xml:id="perfdata-format" />Format Performance-Daten</emphasis></para>

  <para>Die Nagios-Entwicklerrichtlinien (<link
  xlink:href="http://nagiosplug.sourceforge.net/developer-guidelines.html">http://nagiosplug.sourceforge.net/developer-guidelines.html</link>)
  enthalten in <link xlink:href="http://nagiosplug.sourceforge.net/developer-guidelines.html#AEN201">Abschnitt 2.6</link> die Definition und
  eine Erklärung des Performance-Daten-Formats. Es wird nachfolgend zu Ihrer Bequemlichkeit wiederholt (und übersetzt):</para>

  <para>----- 8&lt; -----</para>

  <para><emphasis>2.6.Performance-Daten</emphasis></para>

  <para>Performance-Daten wird von Nagios definiert als "alles nach dem | der Plugin-Ausgabe" - bitte werfen Sie einen Blick in die
  Nagios(/Icinga)-Dokumentation für Information, wie man diese Daten in Log-Dateien umlenken kann. Auf jeden Fall ist der Plugin-Autor dafür
  verantwortlich, dass die Performance-Daten dem "Nagios-Plugin"-Format entsprechen. Dies ist das erwartete Format:</para>

  <para>'Bezeichnung'=Wert[UOM];[warn];[crit];[min];[max]</para>

  <para>Anmerkungen:</para>

  <orderedlist>
    <listitem>
      <para>Leerzeichen trennen Listen von Bezeichnung/Werte-Paaren</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Bezeichnungen können beliebige Zeichen enthalten</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>die Bezeichnung muss in Apostrophe eingeschlossen sein, wenn diese Gleichheitszeichen (=), Apostroph (') oder Leerzeichen ( )
      enthält, ansonsten sind die Apostrophe optional</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>die Länge der Bezeichnung ist beliebig, aber idealerweise sind die ersten 19 Zeichen eindeutig (aufgrund einer Beschränkung in
      RRD). Bitte beachten Sie, dass es eine Längenbegrenzung bei der Menge von Daten gibt, die von NRPE an Nagios geliefert werden
      kann</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>um ein Apostroph darzustellen, nutzen Sie zwei einzelne Apostrophe</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>warn, crit, min und/oder max können leer sein (z.B. wenn der Schwellwert nicht definiert ist oder wenn min oder max nicht
      zutreffen). Nachfolgende, nicht gefüllte Semikola können entfallen</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>min und max sind nicht erforderlich, wenn UOM = %</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Wert, min und max sind aus der Klasse [-0-9.] (Ziffern, Minuszeichen und Dezimalpunkt). Alle müssen die gleiche UOM
      benutzen</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>warn und crit sind im “Range”-Format (siehe Abschnitt 2.5 der Original-Dokumentation). Alle müssen die gleiche UOM
      benutzen</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>UOM (unit of measurement, Maßeinheit) ist eins von:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>keine Einheit angegeben - angenommen wird eine Zahl (int oder float) von Dingen (z.B. Benutzer, Prozesse, Load)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>s - Sekunden (auch us, ms)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>% - Prozent</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>B - Bytes (auch KB, MB, TB; GB?)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>c - ein fortlaufender Zähler (z.B. Bytes, die über ein Interface übertragen werden)</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </listitem>
  </orderedlist>

  <para>Es bleibt Drittanbietern überlassen, aus den Performance-Daten Graphen zu erzeugen.</para>

  <para>----- 8&lt; -----</para>

  <para>Ab und zu fragen sich Leute, ob ihre Performance-Daten gültig sind, so dass wir hier einige Beispiele geben. Gezeigt werden die
  Informationen nach dem Pipe-Symbol:</para>

  <screen> loss=0 rta=0.80ms         # gültig (Regel 1,10)
 loss=0, rta=0.80ms        # ungültig (Regel 1, kein Komma erlaubt)
 loss=0 rta=0,80ms         # ungültig (Regel 8, kein Komman erlaubt) *1
 packet loss=0 rta=0.80    # ungültig (Regel 3, in Apostroph einschließen)
 'packet loss'=0 rta=0.80  # gültig version of line above
 'john''s disk'=83%        # gültig (Regel 5,10)
 'disk usage'=78%;80;90;;; # ungültig (nachfolgendes Semikolon hinter max-Wert)
 'disk usage'=78%;80;90    # gültig (Regel 6)
 'data packets'=11345234c  # gültig (Regel 6,10)
 drum=153482pages          # ungültig (Regel 10, ungültige UOM) *2
 temperature=23;;;20;30    # gültig (Regel 6)</screen>

  <para><note>
      <para>*1: Wenn Sie ein Dezimalkomma statt eines Dezimalpunkts haben, dann kann das ein Hinweis darauf sein, dass Sie Ihre lokalen
      Spracheinstellungen benutzen. Vielleicht wird das von Ihrem Graphing-Tool intern korrigiert, aber verlassen Sie sich nicht
      darauf.</para>

      <para>*2: Wenn Sie "pages" oder andere nicht-Standard-UOM (z.B. °C/°F) haben, dann kann das zu Fehlern oder verworfenen
      Performance-Daten führen, wenn Sie Addons wie <link xlink:href="http://docs.pnp4nagios.org/start">PNP4Nagios</link> oder andere Tools
      zur Aufbereitung Ihrer Performance-Daten nutzen.</para>
    </note></para>

  <indexterm zone="perfdata">
    <primary>Performance-Daten</primary>
  </indexterm>

  <indexterm zone="perf_data">
    <primary>Performance Data</primary>

    <secondary>Data Format</secondary>
  </indexterm>
</section>
