<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section [
<!ENTITY % all.entities SYSTEM "all-entities.ent">
%all.entities;
]>
<section version="5.0" xml:id="quickstart" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Schnellstart-Installationsanleitungen</title>

  <para><emphasis role="bold">Einführung</emphasis></para>

  <para>Diese Schnellstartanleitungen sind dazu gedacht, Ihnen einfache Anweisungen zu liefern, wie Sie &name-icinga; innerhalb von 20 bis
  30 Minuten aus dem Quellcode installieren und Ihren lokalen Rechner damit überwachen. Hier werden keine fortgeschrittenen
  Installationsoptionen vorgestellt - lediglich die Grundlagen, die für 95% aller Benutzer funktionieren, die anfangen wollen.</para>

  <para>Verweise zu Konfigurations-Tools und anderen Addons finden Sie <link linkend="addons">hier</link>.</para>

  <para>Außerdem gibt es eine neue Schnellstartanleitung für die Installation von &name-icinga; zusammen mit den &name-idoutils; für die
  Anbindung einer &name-mysql;-, &name-oracle;- oder &name-postgres;-Datenbank.</para>

  <para><emphasis role="bold">Anleitungen</emphasis></para>

  <para>In den Schnellstart-Anleitungen wird auf verschiedene &name-linux;-Distributionen eingegangen, u.a. &name-fedora;, &name-ubuntu; und
  &name-opensuse;. Einige Distributionen sind ähnlich, so dass Sie diese Anleitungen voraussichtlich auch für &name-redhat;, &name-debian;
  und &name-sles; verwenden können. Von Marcel Hecko stammt eine Anleitung für &name-icinga; auf &name-freebsd;</para>

  <note>
    <para>Bitte beachten Sie, dass sich teilweise die Namen der Pakete zwischen verschiedenen Versionen des gleichen Betriebssystems
    verändern. Wenn Sie also die genannten Pakete nicht finden, dann sollten Sie Ihre bevorzugte Suchmaschine nutzen, um den korrekten Namen
    zu ermitteln.</para>
  </note>

  <para>Die <link linkend="quickstart-icinga">Schnellstartanleitung für &name-linux;</link> und die <link
  linkend="quickstart-icinga-freebsd">Schnellstartanleitung für &name-freebsd;</link> geben Ihnen Anweisungen für die Installation von
  &name-icinga;, grundlegenden Plugins, um verschiedene Dinge zu prüfen, und der klassischen GUI, auf die sie mit Ihrem Web-Browser
  zugreifen können. Das äußere Erscheinungsbild ist &name-nagios;-ähnlich, obwohl die GUI verschiedene Verbesserungen bietet (z.B.
  erweiterter CSV-Export, Befehle gleichzeitig für mehrere Objekte, usw.). Es gibt keine Datenbank und alle Informationen werden in normalen
  Dateien gespeichert. &name-web; ist in diesem Setup <emphasis>nicht</emphasis> verfügbar.</para>

  <para>Mit Hilfe der <link linkend="quickstart-idoutils">Schnellstartanleitung für &name-icinga; mit &name-idoutils;</link> und der <link
  linkend="quickstart-idoutils-freebsd">Schnellstartanleitung für &name-icinga; mit &name-idoutils; für &name-freebsd;</link> bekommen Sie
  die o.g. Dinge sowie eine Datenbank zur Speicherung von aktuellen und historischen Informationen. Die Datenbank wird
  <emphasis>nicht</emphasis> benutzt, um die Konfiguration über ein Web-Interface zu ermöglichen. Es gibt verschiedene <link
  linkend="addons">Addons</link>, die auf diesen Zweck spezialisiert sind und es gibt keine Pläne für ein eingebautes Tool. Das neue
  &name-icingaweb; kann installiert werden, wenn Sie dieses Setup benutzen. Separate Anweisungen finden Sie <link
  linkend="icinga-web-scratch">hier</link>.</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para><link linkend="quickstart-icinga">Schnellstartanleitung für &name-linux;</link></para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><link linkend="quickstart-icinga-freebsd">Schnellstartanleitung für &name-freebsd;</link></para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><link linkend="quickstart-idoutils">Schnellstartanleitung für &name-icinga; mit &name-idoutils;</link></para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><link linkend="quickstart-idoutils">Schnellstartanleitung für &name-icinga; mit &name-idoutils; für &name-freebsd;</link></para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Wenn Sie &name-icinga; auf einem Betriebssystem oder einer &name-linux;-Distribution installieren, die oben nicht aufgeführt ist,
  lesen Sie die <link linkend="quickstart-icinga">Schnellstartanleitung für Linux</link>, um einen Überblick zu bekommen, was zu tun ist.
  Befehlsnamen, Pfade und anderes variiert stark zwischen verschiedenen Betriebssystemen/Distributionen, so dass Sie wahrscheinlich die
  Installationsanleitung ein wenig anpassen müssen, damit sie für Ihren besonderen Fall funktioniert.</para>

  <indexterm zone="quickstart">
    <primary>Schnellstart</primary>
  </indexterm>

  <indexterm zone="quickstart">
    <primary>Quickstart</primary>
  </indexterm>
</section>
