<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter [
<!ENTITY % all.entities SYSTEM "all-entities.ent">
%all.entities;
]>
<section version="5.0" xml:id="redundancy" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Redundante und Failover-Netzwerk-Überwachung</title>

  <para><emphasis role="bold">Einführung</emphasis></para>

  <para>Dieser Abschnitt beschreibt einige Szenarien zum Implementieren von redundanten Überwachungs-Hosts auf verschiedenen Arten
  von Netzwerk-Layouts. Mit redundanten Hosts können Sie die Überwachung Ihres Netzwerkes aufrecht erhalten, wenn der primäre
  Host, auf dem &name-icinga; läuft, ausfällt oder wenn Teile Ihres Netzwerkes unerreichbar werden.</para>

  <para><emphasis condition="red" role="color"> <emphasis role="bold">Anmerkung:</emphasis> </emphasis> Wenn Sie gerade lernen,
  wie &name-icinga; zu nutzen ist, würden wir empfehlen, Redundanz so lange nicht zu implementieren, bis Sie mit den <link
  linkend="redundancy-prerequisites">Voraussetzungen</link> vertraut sind. Redundanz ist ein relativ komplexes Thema und es ist
  noch schwieriger, es zu implementieren.</para>

  <para><emphasis role="bold">Index</emphasis></para>

  <para><link linkend="redundancy-prerequisites">Voraussetzungen</link></para>

  <para><link linkend="redundancy-samples">Beispiel-Scripte</link></para>

  <para><link linkend="redundancy-scenario_1">Szenario 1 - Redundante Überwachung</link></para>

  <para><link linkend="redundancy-scenario_2">Szenario 2 - Failover Überwachung</link></para>

  <para><anchor xml:id="redundancy-prerequisites" /> <emphasis role="bold">Voraussetzungen</emphasis></para>

  <para>Bevor Sie überhaupt daran denken können, Redundanz mit &name-icinga; zu implementieren, müssen Sie mit folgenden Dingen
  vertraut werden...</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Implementieren von <link linkend="eventhandlers">Eventhandlern</link> für Hosts und Services</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Erteilen von <link linkend="extcommands">externen Befehlen</link> an &name-icinga; über Shell-Scripts</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Ausführen von Plugins auf entfernten Hosts mit Hilfe des <link linkend="addons-nrpe">&name-nrpe; Addons</link> oder
      einer anderen Methode</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Überprüfen des Zustands des &name-icinga;-Prozesses mit dem <emphasis>check_nagios</emphasis> Plugin</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para><anchor xml:id="redundancy-samples" /> <emphasis role="bold">Beispiel-Scripte</emphasis></para>

  <para>Jedes dieser Beispiel-Scripte, die wir in dieser Dokumentation benutzen, finden Sie im
  <emphasis>eventhandlers/</emphasis>-Unterverzeichnis der &name-icinga;-Distribution. Vielleicht müssen Sie sie modifizieren,
  damit sie auf Ihrem System funktionieren...</para>

  <para><anchor xml:id="redundancy-scenario_1" /> <emphasis role="bold">Szenario 1 - Redundante Überwachung</emphasis></para>

  <para><emphasis role="bold">Einführung</emphasis></para>

  <para>Dies ist eine einfache (und harmlose) Methode, redundante Überwachungs-Hosts zu implementieren, und es wird nur gegen eine
  begrenzte Anzahl von Ausfällen schützen. Komplexere Setups werden benötigt, um intelligentere Redundanz, bessere Redundanz über
  verschiedene Netzwerk-Segmente hinweg zu bieten.</para>

  <para><emphasis role="bold">Ziele</emphasis></para>

  <para>Das Ziel dieser Art von Redundanz-Implementierung ist einfach. Sowohl der "Master"- als auch der "Slave"-Host überwachen
  die gleichen Hosts und Services auf dem Netzwerk. Unter normalen Umständen wird nur der "Master"-Host Benachrichtigungen an
  Kontakte versenden. Wir wollen, dass der "Slave"-Host die Benachrichtigung von Kontakten übernimmt, wenn:</para>

  <orderedlist>
    <listitem>
      <para>der "Master"-Host, auf dem &name-icinga; läuft, "down" ist oder...</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>der &name-icinga;-Prozess auf dem "Master"-Host aus irgendeinem Grund stoppt</para>
    </listitem>
  </orderedlist>

  <para><emphasis role="bold">Netzwork-Layout-Diagramm</emphasis></para>

  <para>Das untenstehende Diagramm zeigt ein sehr simples Netzwerk-Setup. Bei diesem Szenario nehmen wir an, dass auf den Hosts A
  und E &name-icinga; läuft und alle gezeigten Hosts überwacht werden. Host A ist der "Master"-Host und Host E der
  "Slave"-Host.</para>

  <informaltable frame="all">
    <tgroup cols="1">
      <colspec colname="c1" colwidth="100*" />

      <tbody>
        <row>
          <entry><para> <inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="../images/redundancy.png" format="PNG"></imagedata>
              </imageobject>
            </inlinemediaobject> </para></entry>
        </row>
      </tbody>
    </tgroup>
  </informaltable>

  <para><emphasis role="bold">anfängliche Programmeinstellungen</emphasis></para>

  <para>Auf dem Slave-Host (Host E) wird die ursprüngliche <link
  linkend="configmain-enable_notifications">enable_notifications</link>-Direktive deaktiviert, so dass dadurch der Versand von
  Host- oder Service-Benachrichtigungen verhindert wird. Sie sollten auch sicherstellen, dass die <link
  linkend="configmain-check_external_commands">check_external_commands</link>-Direktive deaktiviert ist. Das war einfach
  genug...</para>

  <para><emphasis role="bold">anfängliche Konfiguration</emphasis></para>

  <para>Als nächstes sollten wir die Unterschiede zwischen den <link linkend="configobject">Objekt-Konfigurationsdatei</link> von
  Master- und Slave-Host(s) betrachten...</para>

  <para>Wir gehen davon aus, dass Sie den Master-Host (Host A) so konfiguriert haben, dass er alle Services auf den gezeigten
  Hosts des Diagramms überwacht. Der Slave-Host (Host E) sollte die gleichen Hosts und Services überwachen, mit folgenden Zusätzen
  in der Konfigurationsdatei...</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Die Host-Definition für Host A (in der Host-Konfigurationsdatei von Host E) sollte einen Host-<link
      linkend="eventhandlers">Eventhandler</link> enthalten. Der Name für den Host-Eventhandler lautet <emphasis condition="red"
      role="color">handle-master-host-event</emphasis>.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Die Konfigurationsdatei auf Host E enthält einen Service, der den Status des &name-icinga;-Prozesses auf Host A prüft.
      Lassen Sie uns annehmen, dass diese Prüfung das <emphasis>check_nagios</emphasis>-Plugin auf Host A aufruft. Das kann durch
      eine der in den <emphasis role="bold">FAQ</emphasis> beschriebenen Methoden erfolgen.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Die Service-Definition für den &name-icinga;-Prozess auf Host A sollte einen <link
      linkend="eventhandlers">Eventhandler</link>-Eintrag enthalten. Als Namen für diese Service-Eventhandler wählen wir <emphasis
      condition="red" role="color">handle-master-proc-event</emphasis>.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Es ist wichtig anzumerken, dass Host A (der Master-Host) keine Ahnung von Host E (dem Slave-Host) hat. In diesem Szenario
  besteht ganz einfach keine Notwendigkeit dazu. Natürlich können Sie von Host A Services auf Host E überwachen, aber das hat
  nichts mit der Implementierung von Redundanz zu tun...</para>

  <para><emphasis role="bold">Eventhandler-Befehlsdefinitionen</emphasis></para>

  <para>Wir müssen kurz innehalten und beschreiben, wie die Befehlsdefinitionen für die Eventhandler auf dem Slave-Host aussehen.
  Hier ist ein Beispiel...</para>

  <screen> define command{
    command_name handle-master-host-event
    command_line &url-icinga-libexec;/eventhandlers/handle-master-host-event $HOSTSTATE$ $HOSTSTATETYPE$
 }
 define command{
    command_name handle-master-proc-event
    command_line &url-icinga-libexec;/eventhandlers/handle-master-proc-event $SERVICESTATE$ $SERVICESTATETYPE$
 }</screen>

  <para>Dies setzt voraus, dass Sie die Eventhandler-Scripte im Verzeichnis
  <emphasis>&url-icinga-libexec;/eventhandlers</emphasis> abgelegt haben. Sie können sie ablegen, wohin Sie wollen, aber dann
  müssen Sie die beigefügten Beispiele anpassen.</para>

  <para><emphasis role="bold">Eventhandler-Scripte</emphasis></para>

  <para>Okay, lassen Sie uns nun einen Blick darauf werden, wie die Eventhandler-Scripte aussehen...</para>

  <para>Host-Eventhandler (<emphasis condition="red" role="color">handle-master-host-event</emphasis>):</para>

  <screen> #!/bin/sh
 # Only take action on hard host states...
 case "$2" in
 HARD)
        case "$1" in
        DOWN)
                # The master host has gone down!
                # We should now become the master host and take
                # over the responsibilities of monitoring the 
                # network, so enable notifications...
                &url-icinga-libexec;/eventhandlers/enable_notifications
                ;;
        UP)
                # The master host has recovered!
                # We should go back to being the slave host and
                # let the master host do the monitoring, so 
                # disable notifications...
                &url-icinga-libexec;/eventhandlers/disable_notifications
                ;;
        esac
        ;;
 esac
 exit 0</screen>

  <para>Service-Eventhandler (<emphasis condition="red" role="color">handle-master-proc-event</emphasis>):</para>

  <screen> #!/bin/sh
 # Only take action on hard service states...
 case "$2" in
 HARD)
        case "$1" in
        CRITICAL)
                # The master &name-icinga; process is not running!
                # We should now become the master host and
                # take over the responsibility of monitoring
                # the network, so enable notifications...
                &url-icinga-libexec;/eventhandlers/enable_notifications
                ;;
        WARNING)
        UNKNOWN)
                # The master &name-icinga; process may or may not
                # be running.. We won't do anything here, but
                # to be on the safe side you may decide you 
                # want the slave host to become the master in
                # these situations...
                ;;
        OK)
                # The master &name-icinga; process running again!
                # We should go back to being the slave host, 
                # so disable notifications...
                &url-icinga-libexec;/eventhandlers/disable_notifications
                ;;
        esac
        ;;
 esac
 exit 0</screen>

  <para><emphasis role="bold">Was tun sie für uns</emphasis></para>

  <para>Auf dem Slave-Host (Host E) sind anfänglich die Benachrichtigungen deaktiviert, so dass er keine Host- oder
  Service-Benachrichtigungen versendet, solange der &name-icinga;-Prozess auf dem Master-Host (Host A) noch läuft.</para>

  <para>Der &name-icinga;-Prozess auf dem Slave-host (Host E) wird zum Master-Host, wenn...</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>der Master-Host (Host A) "down" geht und der <emphasis> <emphasis condition="red"
      role="color">handle-master-host-event</emphasis> </emphasis> -Host-Eventhandler ausgeführt wird.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>der &name-icinga;-Prozess auf dem Master-Host (Host A) aufhört zu arbeiten und der <emphasis> <emphasis
      condition="red" role="color">handle-master-proc-event</emphasis> </emphasis> -Service-Eventhandler ausgeführt wird.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Wenn bei dem &name-icinga;-Prozess auf dem Slave-Host (Host E) Benachrichtigungen aktiviert sind, kann er
  Benachrichtigungen über jegliche Host- und Service-Probleme und Erholungen versenden. An diesem Punkt hat Host E die
  Verantwortlichkeiten über die Benachrichtigung von Kontakten über Host- und Service-Probleme übernommen!</para>

  <para>Der &name-icinga;-Prozess auf Host E wird wieder zum Host-Slave, wenn...</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>sich Host A wieder erholt und der <emphasis> <emphasis condition="red"
      role="color">handle-master-host-event</emphasis> </emphasis> -Host-Eventhandler ausgeführt wird.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>sich der &name-icinga;-Prozess auf Host A wieder erholt und den <emphasis> <emphasis condition="red"
      role="color">handle-master-proc-event</emphasis> </emphasis> -Service-Eventhandler ausführt.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Wenn bei dem &name-icinga;-Prozess auf dem Slave-Host (Host E) Benachrichtigungen deaktiviert sind, wird er keine
  Benachrichtigungen mehr über Host- und Service-Probleme und Erholungen versenden. An diesem Punkt hat Host E die
  Verantwortlichkeiten über die Benachrichtigung von Kontakten über Host- und Service-Probleme an Host A übergeben. Alles ist
  wieder so, als wir angefangen haben!</para>

  <para><emphasis role="bold">Zeitverzögerungen</emphasis></para>

  <para>Redundanz bei &name-icinga; ist in keinster Weise perfekt. Eins der offenkundigeren Probleme ist die Verzögerung zwischen
  dem Ausfall von Host A und der Übernahme durch Host E. Das ist bedingt durch folgende Dinge...</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>die Zeit zwischen dem Ausfall des Master-Host und dem ersten Mal, dass der Slave-Host ein Problem entdeckt</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>die Zeit, die benötigt wird, um festzustellen, dass der Master-Host wirklich ein Problem hat (unter Verwendung von
      Host- oder Service-Prüfwiederholungen auf dem Slave-Host)</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>die Zeit zwischen der Ausführung des Eventhandlers und der Zeit, zu der &name-icinga; das nächste Mal auf externe
      Befehle prüft</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Sie können diese Verzögerung minimieren durch...</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>eine hohe Frequenz von (Wiederholungs-) Prüfungen für Services auf Host E. Das kann durch die
      <emphasis>check_interval</emphasis>- und <emphasis>retry_interval</emphasis>-Optionen in jeder Service-Definition erreicht
      werden.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>eine Zahl der Host-Wiederholungsprüfungen für Host A (auf Host E), die eine schnelle Erkennung von Host-Problemen
      erlaubt. Das wird erreicht durch das <emphasis>max_check_attempts</emphasis>-Argument in der Host-Definition.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>erhöhen der Frequenz der <link linkend="extcommands">external command</link>-Prüfungen auf Host E. Dies wird erreicht
      durch die Anpassung der <link linkend="configmain-command_check_interval">command_check_interval</link>-Option in der
      Hauptkonfigurationsdatei.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Wenn sich &name-icinga; auf Host A erholt, gibt es ebenfalls eine Verzögerung, bevor Host E wieder zu einem Slave-Host
  wird. Das wird durch folgende Dinge beeinflusst...</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>die Zeit zwischen der Erholung des Master-Hosts und der Zeit, zu der der &name-icinga;-Prozess auf Host E die Erholung
      erkennt</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>die Zeit zwischen der Ausführung des Eventhandlers auf Host A und der Zeit, zu der &name-icinga;-Prozess auf Host E
      das nächste Mal auf externe Befehle prüft</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Die genaue Verzögerung zwischen dem Übergang der Verantwortlichkeiten hängt davon ab, wieviele Services Sie definiert
  haben, dem Intervall, in dem Services geprüft werden, und einer Menge pures Glück. Auf jeden Falls ist es besser als
  nichts.</para>

  <para><emphasis role="bold">Spezialfälle</emphasis></para>

  <para>Eins sollten Sie beachten: Wenn Host A "down" geht, werden bei Host E die Benachrichtigungen aktiviert und er übernimmt
  die Verantwortung für das Informieren der Kontakte bei Problemen. Wenn sich Host A wieder erholt, werden bei Host E die
  Benachrichtigungen deaktiviert. Falls der &name-icinga;-Prozess - wenn sich Host A erholt - auf Host A nicht sauber startet,
  gibt es eine Zeitspanne, während der keiner der beiden Hosts die Kontakte über Probleme informiert! Glücklicherweise
  berücksichtigt die Service-Prüflogik in &name-icinga; diesen Umstand. Das nächste Mal, wenn der &name-icinga;-Prozess auf Host E
  den Status des &name-icinga;-Prozesses auf Host A prüft, wird er feststellen, dass dieser nicht läuft. Auf Host E werden dann
  wieder die Benachrichtigungen aktiviert und er wird erneut die Verantwortung für die Benachrichtigung der Kontakte
  übernehmen.</para>

  <para>Der exakte Wert für die Zeit, während der keiner der Hosts das Netzwerk überwacht, ist schwer zu ermitteln. Offensichtlich
  kann diese Zeit durch die Erhöhung der Frequenz von Service-Prüfungen (auf Host E) für Host A minimiert werden. Der Rest ist
  purer Zufall, aber die gesamte "Blackout"-Zeit sollte nicht allzu hoch sein.</para>

  <para><anchor xml:id="redundancy-scenario_2" /> <emphasis role="bold">Szenario 2 - Failover-Überwachung</emphasis></para>

  <para><emphasis role="bold">Einführung</emphasis></para>

  <para>Failover-Überwachung ist ähnlich wie die redundante Überwachung (wie beschrieben in <link
  linkend="redundancy-scenario_1">Szenario 1</link>).</para>

  <para><emphasis role="bold">Ziele</emphasis></para>

  <para>Das grundlegende Ziel der Failover-Überwachung besteht darin, dass der &name-icinga;-Prozess auf dem Slave-Host untätig
  ist, während der &name-icinga;-Prozess auf dem Master-Host läuft. Wenn der Prozess auf dem Master-Host stoppt (oder der Host
  "down" geht), übernimmt der &name-icinga;-Prozess auf dem Slave-Host die gesamte Überwachung.</para>

  <para>Während es Ihnen die in <link linkend="redundancy-scenario_1">Szenario 1</link> beschriebene Methode erlaubt, weiterhin
  Benachrichtigungen zu erhalten, wenn der Master-Host "down" geht, gibt es einige Fallen. Das größte Problem besteht darin, dass
  der Slave-Host die gleichen Hosts und Services wie der Master <emphasis>zur gleichen Zeit wie der Master</emphasis> überwacht!
  Dies kann Probleme durch übermäßigen Traffic und Load auf den überwachten Maschinen verursachen, wenn Sie viele Services
  definiert haben. Hier nun, wie Sie das Problem umgehen können.</para>

  <para><emphasis role="bold">Initiale Programm-Einstellungen</emphasis></para>

  <para>Deaktivieren Sie aktive Service-Prüfungen und Benachrichtigungen auf dem Slave-Host durch die <link
  linkend="configmain-execute_service_checks">execute_service_checks</link>- und die <link
  linkend="configmain-enable_notifications">enable_notifications</link>-Direktiven. Dies wird den Slave-Host davon abhalten,
  Services und Hosts zu überwachen und Benachrichtigungen zu versenden, während der &name-icinga;-Prozess auf dem Master-Host noch
  läuft. Stellen Sie außerdem sicher, dass die <link
  linkend="configmain-check_external_commands">check_external_commands</link>-Direktive auf dem Slave-Host aktiviert ist.</para>

  <para><emphasis role="bold">Master-Prozess-Prüfungen</emphasis></para>

  <para>Setzen Sie einen cron-Job auf dem Slave-Host auf, der periodisch (sagen wir jede Minute) läuft und den Status des
  &name-icinga;-Prozesses auf dem Master-Host (mit dem <emphasis>check_nrpe</emphasis> auf dem Slave-Host und den <link
  linkend="addons-nrpe">nrpe daemon</link> und <emphasis>check_nagios</emphasis>-Plugins auf dem Master-Host) prüft. Das Script
  sollte den Return-Code des <emphasis>check_nrpe-Plugins</emphasis> prüfen. Falls es einen nicht-OK-Status zurückliefert, sollte
  das Script den entsprechenden Befehl an das <link linkend="configmain-command_file">external command file</link> senden, um
  sowohl die Benachrichtigungen als auch die aktiven Service-Prüfungen zu aktivieren. Falls das Plugin einen OK-Status
  zurückliefert, sollte das Script Befehle an das external command file senden, um sowohl Benachrichtigungen als auch aktive
  Prüfungen zu deaktivieren.</para>

  <para>Auf diese Weise läuft jeweils nur ein Prozess, der Hosts und Services prüft, was wesentlich effizienter ist als alles
  doppelt zu überwachen.</para>

  <para>Auch von Interesse: Sie müssen <emphasis>nicht</emphasis> wie in <link linkend="redundancy-scenario_1">Szenario 1</link>
  beschrieben die Host- und Service-Handler definieren, weil die Dinge anders behandelt werden.</para>

  <para><emphasis role="bold">Zusätzliche Themen</emphasis></para>

  <para>An diesem Punkt haben Sie ein sehr einfaches Failover-Überwachungs-Setup implementiert. Trotzdem gibt es einen weiteren
  Punkt, den Sie berücksichtigen sollten, damit die Dinge besser laufen.</para>

  <para>Das große Problem dabei, wie die Dinge bisher konfiguriert sind, besteht darin, dass der Slave-Host nicht den aktuellen
  Status von Hosts und Services kennt, wenn er die Überwachung übernimmt. Ein Weg, dieses Problem zu lösen, ist es, die <link
  linkend="configmain-ocsp_command">ocsp command</link>-Option auf dem Master-Host zu aktivieren und alle Service-Prüfergebnisse
  mit dem <link linkend="addons-nsca">nsca Addon</link> an den Slave-Host zu schicken. Der Slave-Host wird dann aktuelle
  Status-Informationen für alle Services haben, wenn er die Überwachung übernimmt. Weil aktive Service-Prüfungen auf dem
  Slave-Host nicht aktiviert sind, werden sie nicht ausgeführt. Host-Prüfungen hingegen werden nach Bedarf ausgeführt. Das
  bedeutet, dass sowohl Master- als auch Slave-Host Host-Prüfungen ausführen, wenn sie benötigt werden, was kein Problem
  darstellen sollte, weil die Mehrzahl der Überwachung Service-Prüfungen betrifft.</para>

  <para>Das ist eigentlich alles, was das Setup betrifft.</para>
  <indexterm zone="redundancy"><primary>Failover</primary><secondary>Redundante und Failover-Netzwerk-Überwachung</secondary></indexterm>
  <indexterm zone="redundancy"><primary>Überwachung</primary><secondary>Redundante und Failover-Netzwerk-Überwachung</secondary></indexterm>
  <indexterm zone="redundancy"><primary>Monitoring</primary><secondary>Redundante und Failover-Netzwerk-Überwachung</secondary></indexterm>
  <indexterm zone="redundancy"><primary>Redundanz</primary><secondary>Redundante und Failover-Netzwerk-Überwachung</secondary></indexterm>
</section>
