<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter [
<!ENTITY % all.entities SYSTEM "all-entities.ent">
%all.entities;
]>
<section version="5.0" xml:id="stalking" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Status Stalking</title>

  <para><emphasis role="bold">Einführung</emphasis></para>

  <para>Statusverfolgung ("state stalking") ist ein Feature, welches wahrscheinlich von den meisten Benutzern nicht eingesetzt
  wird. Wenn es aktiviert ist, erlaubt es Ihnen die Protokollierung von Änderungen bei Service- und Host-Prüfungen, selbst wenn
  sich der Zustand von Host oder Service nicht ändert. Wenn die Verfolgung für einen bestimmten Host oder Service aktiviert ist,
  wird &name-icinga; den Host oder Service sehr genau beobachten und jede Änderung protokollieren, die es in der Ausgabe der
  Prüfergebnisse sieht. Wie Sie sehen werden, kann es sehr hilfreich bei der späteren Analyse der Log-Files sein.</para>

  <para><emphasis role="bold">Wie funktioniert es?</emphasis></para>

  <para>Unter normalen Umständen wird das Ergebnis einer Host- oder Service-Prüfung nur protokolliert, wenn der Host oder Service
  seit der letzten Prüfung seinen Zustand geändert hat. Es gibt wenige Ausnahmen, aber normalerweise ist das die Regel.</para>

  <para>Wenn Sie die Verfolgung für einen oder mehrere Zustände eines bestimmten Hosts oder Service aktivieren, wird &name-icinga;
  die Ergebnisse der Host- oder Service-Prüfung protokollieren, wenn sich die Ausgaben der Prüfung von den Ausgaben der letzten
  Prüfung unterscheiden. Nehmen Sie das folgende Beispiel von acht aufeinander folgenden Prüfungen eines Service:</para>

  <informaltable frame="all">
    <tgroup cols="5">
      <colspec colname="c1" colwidth="10*" />

      <colspec colname="c2" colwidth="10*" />

      <colspec colname="c3" colwidth="30*" />

      <colspec colname="c4" colwidth="10*" />

      <colspec colname="c5" colwidth="10*" />

      <tbody>
        <row>
          <entry><para> <emphasis role="bold">Service Check #:</emphasis> </para></entry>

          <entry><para> <emphasis role="bold">Service State:</emphasis> </para></entry>

          <entry><para> <emphasis role="bold">Service Check Output:</emphasis> </para></entry>

          <entry><para> <emphasis role="bold">Logged Normally</emphasis> </para></entry>

          <entry><para> <emphasis role="bold">Logged With Stalking</emphasis> </para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>x</para></entry>

          <entry><para>OK</para></entry>

          <entry><para>RAID array optimal</para></entry>

          <entry><para>-</para></entry>

          <entry><para>-</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>x+1</para></entry>

          <entry><para>OK</para></entry>

          <entry><para>RAID array optimal</para></entry>

          <entry><para>-</para></entry>

          <entry><para>-</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>x+2</para></entry>

          <entry><para>WARNING</para></entry>

          <entry><para>RAID array degraded (1 drive bad, 1 hot spare rebuilding)</para></entry>

          <entry><para> <inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="../images/checkmark.png" format="PNG"></imagedata>
              </imageobject>
            </inlinemediaobject> </para></entry>

          <entry><para> <inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="../images/checkmark.png" format="PNG"></imagedata>
              </imageobject>
            </inlinemediaobject> </para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>x+3</para></entry>

          <entry><para>CRITICAL</para></entry>

          <entry><para>RAID array degraded (2 drives bad, 1 host spare online, 1 hot spare rebuilding)</para></entry>

          <entry><para> <inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="../images/checkmark.png" format="PNG"></imagedata>
              </imageobject>
            </inlinemediaobject> </para></entry>

          <entry><para> <inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="../images/checkmark.png" format="PNG"></imagedata>
              </imageobject>
            </inlinemediaobject> </para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>x+4</para></entry>

          <entry><para>CRITICAL</para></entry>

          <entry><para>RAID array degraded (3 drives bad, 2 hot spares online)</para></entry>

          <entry><para>-</para></entry>

          <entry><para> <inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="../images/checkmark.png" format="PNG"></imagedata>
              </imageobject>
            </inlinemediaobject> </para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>x+5</para></entry>

          <entry><para>CRITICAL</para></entry>

          <entry><para>RAID array failed</para></entry>

          <entry><para>-</para></entry>

          <entry><para> <inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="../images/checkmark.png" format="PNG"></imagedata>
              </imageobject>
            </inlinemediaobject> </para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>x+6</para></entry>

          <entry><para>CRITICAL</para></entry>

          <entry><para>RAID array failed</para></entry>

          <entry><para>-</para></entry>

          <entry><para>-</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>x+7</para></entry>

          <entry><para>CRITICAL</para></entry>

          <entry><para>RAID array failed</para></entry>

          <entry><para>-</para></entry>

          <entry><para>-</para></entry>
        </row>
      </tbody>
    </tgroup>
  </informaltable>

  <para>Bei dieser Reihenfolge von Prüfungen würden Sie normalerweise nur zwei Einträge dieser Katastrophe sehen. Der erste würde
  bei Prüfung x+2 auftreten, wenn der Service von einem OK- in einen WARNING-Zustand wechselt. Der zweite Log-Eintrag würde bei
  Service-Prüfung x+3 auftreten, wenn der Service von einem WARNING- in einen CRITICAL-Zustand wechselt.</para>

  <para>Aus welchem Grund auch immer möchten Sie die komplette Geschichte dieser Katastrophe in Ihren Log-Dateien sehen.
  Vielleicht, um Ihrem Manager zu zeigen, wie schnell die Situation außer Kontrolle geriet, vielleicht nur, um bei ein paar Bier
  in der Kneipe darüber zu lachen...</para>

  <para>Wenn Sie die Verfolgung dieses Services für CRITICAL-Zustände aktiviert haben, hätten Sie zusätzlich zu den Ereignissen
  x+2 und x+3 auch noch x+4 und x+5 protokolliert. Warum ist das so? Mit aktivierter Verfolgung hätte &name-icinga; die Ausgaben
  jeder Service-Prüfung untersucht, um Veränderungen zur Ausgabe der vorherigen Prüfung festzustellen. Wenn sich die Ausgaben
  unterscheiden und sich der Zustand des Service zwischen den beiden Prüfungen nicht verändert hat, würde die Ausgabe der neueren
  Prüfung protokolliert.</para>

  <para>Ein ähnliches Beispiel für die Verfolgung könnte ein Service sein, der Ihren Web-Server prüft. Wenn das check_http-Plugin
  das erste Mal einen WARNING-Zustand wegen eines 404-Fehlers zurückliefert und bei folgenden Prüfungen einen WARNING-Zustand
  wegen eines nicht gefundenen Musters zurückliefert, dann möchten Sie das vielleicht wissen. Wenn Sie die Statusverfolgung für
  WARNING-Zustände nicht aktiviert haben, würde nur das erste WARNING-Ereignis (der 404-Fehler) protokolliert und Sie hätten keine
  Ahnung (beim Blick auf archivierte Protokolle), dass weitere WARNING-Zustände nicht auf dem 404-Fehler zurückzuführen sind,
  sondern dass bestimmte Textmuster nicht in der untersuchten Web-Seite zu finden waren.</para>

  <para><emphasis role="bold">Sollte ich die Verfolgung aktivieren?</emphasis></para>

  <para>Zuerst müssen Sie entscheiden, ob Sie wirklich Bedarf zur Untersuchung archivierter Protokolldaten haben, um die genaue
  Ursache eines Problems zu finden. Sie können entscheiden, dass Sie dieses Feature für ein paar Hosts oder Services brauchen,
  aber nicht für alle. Sie können auch feststellen, dass Sie die Verfolgung nur für einige Host- oder Service-Zustände brauchen,
  statt für alle. Sie könnten z.B. entscheiden, dass Sie die Verfolgung nur für die WARNING- und CRITICAL-Zustände eines Service
  benötigen, aber nicht OK- und UNKNOWN-Zustände.</para>

  <para>Die Entscheidung, die Verfolgung für einen bestimmten Host oder Service zu aktivieren, hängt auch vom Plugin ab, das Sie
  zur Prüfung des Hosts oder Service einsetzen.</para>

  <para><emphasis role="bold">Wie aktiviere ich die Verfolgung?</emphasis></para>

  <para>Sie können die Verfolgung für Hosts und Services durch die <emphasis>stalking_options</emphasis>-Direktive in den <link
  linkend="configobject">Host- und Service-Definitionen</link> aktivieren.</para>

  <para><emphasis role="bold">Wie unterschieden sich Verfolgung und "flüchtige Services"?</emphasis></para>

  <para><link linkend="volatileservices">Flüchtige Services</link> (volatile services) sind ähnlich, aber sie verursachen
  Benachrichtigungen und führen Eventhandler aus. Die Verfolgung dient lediglich der Protokollierung.</para>

  <para><emphasis role="bold">Risiken</emphasis></para>

  <para>Sie sollten beachten, dass es einige potenzielle Fallstricke bei der Aktivierung von Verfolgungen gibt. Sie beziehen sich
  alle auf die Berichtsfunktionen, die in verschiedenen <link linkend="cgis">CGIs</link> zu finden sind (Histogramm,
  Alarmübersicht, usw.). Weil die Statusverfolgung zusätzliche Alarmeinträge schreibt, werden die Berichte eine erhöhte Anzahl von
  Alarmen anzeigen.</para>

  <para>Als generelle Regel würden wir empfehlen, dass Sie die Verfolgung für Hosts und Services <emphasis>nicht</emphasis>
  aktivieren, ohne gründlich darüber nachgedacht zu haben. Auf jeden Fall ist sie da, wenn Sie sie brauchen.</para>
  <indexterm zone="stalking"><primary>Statusverfolgung</primary></indexterm>
</section>
