<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter [
<!ENTITY % all.entities SYSTEM "all-entities.ent">
%all.entities;
]>
<section version="5.0" xml:id="verifyconfig" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Überprüfen Ihrer &name-icinga;-Konfiguration</title>

  <para><emphasis role="bold">Überprüfen Ihrer Konfiguration</emphasis></para>

  <para>Jedes Mal, nachdem Sie Ihre <link linkend="config">Konfigurationsdateien</link> verändert haben, sollten Sie sie überprüfen. Es ist
  wichtig, das zu tun, bevor Sie &name-icinga; (neu)starten, weil &name-icinga; herunterfährt, wenn Ihre Konfiguration Fehler
  enthält.</para>

  <para>Um Ihre Konfiguration zu überprüfen, starten Sie &name-icinga; mit der <emphasis role="bold">-v</emphasis>-Option wie folgt:</para>

  <screen> #&gt; &url-icinga-bin; -v &url-icinga-cfg;</screen>

  <para>Wenn Sie vergessen haben, kritische Daten einzugeben oder Dinge fehlkonfiguriert haben, spuckt &name-icinga; eine Warnung oder eine
  Fehlermeldung aus, die Ihnen die Stelle des Problems zeigen sollte. Fehlermeldungen geben grundsätzlich die Zeile der Konfigurationsdatei
  aus, die die Ursache des Problems zu sein scheint. Bei Fehlern wird &name-icinga; oft sofort die Überprüfung beenden und bereits nach der
  Ausgabe des ersten Fehlers zur Kommandozeile zurückkehren. Das geschieht, weil dieser erste Fehler im Laufe der restlichen
  Konfigurationdatei(en) weitere Fehler nach sich ziehen könnte. Sobald Sie Fehlermeldungen bekommen, müssen Sie Ihre Konfigurationsdateien
  editieren, um das Problem zu beheben. Warnungen können <emphasis>generell</emphasis> problemlos ignoriert werden, weil sie lediglich
  Empfehlungen darstellen und keine Erfordernisse für den Betrieb.</para>

  <para>Anstatt die Pfade für das Binary und die Konfigurationsdatei anzugeben können Sie auch den folgenden Befehl eingeben:
  <programlisting> #&gt; /etc/init.d/icinga checkconfig</programlisting>Die Ausführung ergibt einen Return-Code ungleich Null, wenn Ihre
  Konfiguration Fehler enthält. Das kann sinnvoll sein, wenn Sie Icinga automatisch erneut starten wollen..</para>

  <para>Wenn Sie stattdessen den folgenden Befehl eingeben <programlisting> #&gt; /etc/init.d/icinga show-errors</programlisting>dann wird eine
  Datei mit den gefundenen Fehlern erstellt. Falls es Fehler gibt, wird der Inhalt der Datei angezeigt ("show-errors" ab &name-icinga;
  1.0.2).</para>

  <para>Sobald Sie Ihre Konfigurationsdateien überprüft und eventuelle Fehler bereinigt haben, können Sie <link
  linkend="startstop">&name-icinga; (neu)starten</link></para>

  <indexterm zone="verifyconfig">
    <primary>Überprüfen Ihrer Konfiguration</primary>
  </indexterm>

  <indexterm zone="verifyconfig">
    <primary>Konfiguration</primary>

    <secondary>Überprüfung Ihrer Konfiguration</secondary>
  </indexterm>

  <indexterm zone="verify_config">
    <primary>Konfiguration</primary>

    <secondary>check-config</secondary>
  </indexterm>

  <indexterm zone="verify_config">
    <primary>Konfiguration</primary>

    <secondary>show-errors</secondary>
  </indexterm>

  <indexterm zone="verify_config">
    <primary>&name-icinga; Kommandozeilenoptionen</primary>

    <secondary>Option -v (Konfiguration überprüfen)</secondary>
  </indexterm>
</section>
